<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus 1</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus 2: De Predicabilibus</title>
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="2-v"/><cb ed="#T" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t1">
        <div>
          <head>
            <supplied>De predicabili</supplied>
          </head>
          <p>
            <pb ed="#T" n="2-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Predicabile quandoque sumitur proprie, et sic solum dicitur
            <lb ed="#T"/>predicabile quod de pluribus predicatur. Quandoque sumitur communiter et sic dicitur
            <lb ed="#T"/>predicabile quod de uno solo, siue de pluribus predicatur. Vnde predicabile
            <lb ed="#T"/>proprie sumptum et uniuersale idem sunt, sed differunt in hoc quod predicabile di<lb ed="#T"/>ffinitur
            per dici, et uniuersale per esse. Est enim predicabile quod aptum na<lb ed="#T"/>tum
            est de pluribus dici. Vniuersale autem quod aptum natum est esse
            <lb ed="#T"/>in pluribus. Predicabile autem siue uniuersale diuiditur per differentiam, genus,
            <lb ed="#T"/>speciem, proprium, accidens, et solum de istis V intendimus hic.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Sequitur de genere</supplied>
          </head>
          <p>
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/><mentioned>Genus</mentioned> dicitur multipliciter: primo modo collectio multorum se habentium quodammodo
            <lb ed="#T"/>ad se inuicem et ad unum principium, ut collectio eorum qui sunt de eadem
            <lb ed="#T"/>parentela descendentium ab uno auo.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Secundo modo dicitur
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/><mentioned>genus</mentioned> quod est principium uniuscuiusque generationis, ut pater uel
            <lb ed="#T"/>patria.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Tertio modo dicitur <mentioned>genus</mentioned> cui subponitur species, et hoc ultimo modo
            <lb ed="#T"/>sumitur hic <mentioned>genus</mentioned>. Et diffinitur sic: genus est quod predicatur de pluribus diffe<lb ed="#T"/>rentibus
            specie in eo quod quid est, ut animal predicatur de homine, et de equo
            <lb ed="#T"/>et de leone qui differunt specie.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Ad cognoscendum autem
            <lb ed="#T"/>hoc membrum, scilicet, differentibus specie, oportet scire quot modis dicitur <mentioned>diffe<lb ed="#T"/>rens</mentioned>
            <unclear reason="damage">tot</unclear> modis dicitur <mentioned>idem</mentioned>. <mentioned>Idem</mentioned> autem dicitur tripliciter, scilicet, idem genere, idem
            <lb ed="#T"/>specie, idem numero. Eadem autem genere sunt quecumque sub eodem genere
            <lb ed="#T"/>continentur, ut homo et asinus sub animali. Eadem autem specie sunt que<lb ed="#T"/>cumque
            <unclear reason="damage">sub</unclear> eadem specie continentur, ut Socrates et Plato sub homine.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Idem
            <lb ed="#T"/><unclear reason="damage">numero dicitur tripliciter</unclear>: uno enim modo idem nomine, uel diffinitione; alio autem
            <lb ed="#T"/>modo idem proprio; tertio autem modo idem accidente. Eadem autem nomine
            <lb ed="#T"/>dicuntur quorum res est una, nomina uero plura, ut Marcus, Tullius.
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Eadem autem diffinitione dicuntur quorum unum est diffinitio alterius, ut
            <lb ed="#T"/>animal rationale mortale et homo.
            <pc type="pilcrow"/>Eadem autem proprio quorum unum est proprium
            <lb ed="#T"/>alterius, ut risibile et homo.
            <pc type="pilcrow"/>Eadem accidente sunt <unclear reason="damage">quorum</unclear> unum est accidens al<lb ed="#T"/>terius,
            ut Socrates et albedo que in ipso est.
          </p>
          <p>
            Similiter dicitur differens genere,
            <lb ed="#T"/>differens specie, differens numero. Differentia genere sunt quecumque sunt sub
            <lb ed="#T"/>diuersis generibus, ut homo est sub hoc genere quod est animal, et arbor
            <lb ed="#T"/>sub hoc genere quod est planta. Differentia specie dicuntur quecumque sunt di<lb ed="#T"/>uersarum
            specierum, ut homo et asinus. Differentia numero sunt quecumque faciunt
            <lb ed="#T"/>numerum, ut Socrates et Plato.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Illud autem dicitur predicari in quid quod conuenienter res<lb ed="#T"/>pondetur
            ad interrogationem factam per <mentioned>quid</mentioned>, ut cum queruntur <mentioned>quid est homo</mentioned>
            <lb ed="#T"/>conuenienter respondetur <mentioned>animal</mentioned>. Et ideo animal predicatur de homine in quid.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Aliter
            <lb ed="#T"/>autem diffinitur genus sic: genus est cui subponitur species.
          </p>

          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Genus di<lb ed="#T"/>uiditur
            in genus generalissimum, et genus subalternum. <pc type="pilcrow"/>Genus
            <lb ed="#T"/>generalissimum est supra quod non est aliud genus adueniens. Vel sic:
            <lb ed="#T"/>genus generalissimum est quod cum sit genus non potest esse species, et di<lb ed="#T"/>uiditur
            in X, que sunt: substantia, quantitas, qualitas, relatio,
            <lb ed="#T"/>actio, passio, situs, quando, ubi, habitus. Hec autem X dicuntur
            <lb ed="#T"/>generalissima quia nullum genus habent supra se. Licet enim ens
            <lb ed="#T"/>dicatur de istis X, equiuoce siue multipliciter dicitur de ipsis, et ideo non est
            <lb ed="#T"/>genus. De hiis autem X nichil modo dicemus, sed in <ref><title>Predicamentis</title></ref> determinabitur
            <lb ed="#T"/>de ipsis.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Genus subalternum est quod cum sit genus potest esse species, ut
            <lb ed="#T"/>animal est genus hominis, et equi, et est species corporis animati.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Sequitur de specie</supplied>
          </head>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Species est
            <lb ed="#T"/>que predicare de pluribus differentibus numero in eo quod quid est. In hac autem
            <lb ed="#T"/>diffinitione hoc uerbum <mentioned>predicatur</mentioned> dicit aptitudinem, et non actum. <pc type="pilcrow"/>Similiter in aliis, ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo</mentioned> predicatur de Socrate et Platone, et de aliis particularibus hominibus que sunt plura
            <lb ed="#T"/>et differentia etiam numero sunt ut prius patuit; et predicatur de hiis in quid quia cum
            <lb ed="#T"/>queritur <mentioned>quid est Socrates</mentioned>, conuenienter respondetur <mentioned>homo</mentioned>.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Diffinitur etiam sic: species est
            <lb ed="#T"/>que ponitur sub genere. Et sic species est de qua genus in eo quod quid
            <lb ed="#T"/>sit predicatur.
          </p>
          <p>
            <pc type="pilcrow"/>Et diuiditur per speciem specialissimam, et speciem subal<lb ed="#T"/>ternam.
            <pc type="pilcrow"/>Species specialissima est que cum sit species non potest esse genus,
            <lb ed="#T"/>ut homo et equs, et consimilia. Vel species specialissima est sub qua non
            <!-- the folio was torn: it would contain the end of this treatise and the begininng of the IV treatise (De sillogismis)-->
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
