<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus VII: De fallaciis</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus VII: De fallaciis</title>
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="8-r"/><cb ed="#T" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t7">
        <div xml:id="phsl-t7-Dd1e101">
          <head xml:id="phsl-t7-Hd1e103">
            <supplied>Introductio</supplied>
          </head>
          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e109">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e111" type="question-tile">
              <supplied>De disputationis diffinitione</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e117">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Disputatio est actus sillogisticus unius ad alterum
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>ad propositum ostendendum.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e127">
              <pc type="pilcrow"/>Cum enim ad disputationem
              <lb ed="#T"/>quinque exigantur, scilicet - ille a quo est actus disputandi, scilicet,
              <lb ed="#T"/>opponens; et ille ad quem est actus disputandi, scilicet, res<lb ed="#T"/>pondens;
              et ipsum propositum de quo disputatur; et ipse actus
              <lb ed="#T"/>disputandi; et instrumentum disputationis -, omnia ista tan<lb ed="#T"/>guntur
              in predicta descriptione <mentioned>disputationis</mentioned>. Per hoc enim quod
              <lb ed="#T"/>dicit <mentioned>actus</mentioned> tanget ipsam actionem disputandi. Per hanc
              <lb ed="#T"/>differentiam <mentioned>sillogisticus</mentioned> tanget quod iste actus egreditur a sillogismo,
              <lb ed="#T"/>et sic ibi intelligitur sillogismus qui est instrumentum disputationis. Per
              <lb ed="#T"/>hanc differentiam <mentioned>unius</mentioned> intelligitur ille a quo est actus disputan<lb ed="#T"/>di.
              Per hanc autem differentiam <mentioned>ad alterum</mentioned> intelligitur ille ad quem est
              <lb ed="#T"/>actus disputandi, et est ille contra quem disputatur. Per hanc autem
              <lb ed="#T"/>differentiam <mentioned>ad propositum</mentioned> intelligitur res de qua disputatur que
              <lb ed="#T"/>est obiectum disputationis. Et sic quinque notantur in predicta descriptio<lb ed="#T"/>ne.
              Et sextum potest adhuc notari per hanc differentiam <mentioned>ostendendum</mentioned>,
              <lb ed="#T"/>scilicet, unio actus disputandi cum suo obiecto que, scilicet, unio in<lb ed="#T"/>telligitur
              ex comparatione ipsius actus disputandi ad obiectum disputationis,
              <lb ed="#T"/>sicut ex comparatione huius actus, scilicet, uidere ad uisibile quod est eius obiectum
              <lb ed="#T"/>intelligitur <unclear reason="damage">unio</unclear> ipsius uidere cum uisibili, ut non solum sit iam uisibile, set
              <lb ed="#T"/>actu uideatur. Vnde cum actus disputandi unitur suo obiecto, non
              <lb ed="#T"/>solum est iam disputabile, uel mostrabile, set actu disputatur uel de<lb ed="#T"/>monstratur.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e203">
              <pc type="pilcrow"/>Siquis obiciat quod inductio est instrumentum disputandi,
              <lb ed="#T"/>ergo sillogismus non est proprium instrumentum disputandi, quia eiusdem non sunt plura
              <lb ed="#T"/>instrumenta.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e212">
              <pc type="pilcrow"/>Solutio dicendum quod duplex est instrumentum actus perfectum et di<lb ed="#T"/>minutum,
              sicut in gramatica est quod oratio congrua est instrumentum lo<lb ed="#T"/>quendi
              perfectum. Oratio autem figuratiua est instrumentum diminutum. Similiter
              <lb ed="#T"/>sillogismus est instrumentum completum et perfectum disputandi. Inductio uero
              <lb ed="#T"/>diminutum, et entimema et exemplum. Vnde unius actus unum est
              <lb ed="#T"/>instrumentum completum, et non plura, set incompleta et deficientia
              <lb ed="#T"/>a completo possunt esse plura.
            </p>
          </div>

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e231">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e233" type="question-title">
              <supplied>De disputationis diuisione</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e239">
              <pc type="pilcrow"/>Disputationes autem IIII
              <lb ed="#T"/>sunt species: alia namque est doctrinalis, alia dyalectica, alia temptatiua,
              <lb ed="#T"/>alia autem sophistica. Doctrinalis est que sillogizat ex propriis
              <lb ed="#T"/>principiis uniuscuiusque discipline et non ex hiis que uidentur
              <lb ed="#T"/>respondenti. Et huius disputationis instrumentum est demonstratiuus sillogismus.
              <lb ed="#T"/>Demonstratiuus autem sillogismus est quando est ueris et primis est sillogismus, aut ex
              <lb ed="#T"/>talibus que per aliqua prima et <unclear reason="damage">uera</unclear> sue cognitionis principium supserunt.
              <lb ed="#T"/>Et contra istum sumitur alius qui nominatur falsigraphus, et est ex eisdem prin<lb ed="#T"/>cipiis
              falso <gap extent="22" unit="characters"/>ex probabilibus
              <lb ed="#T"/>est collectiua contradictionum, et huius instrumentum est dyalecticus sillogismus. Dyalecticus
              <lb ed="#T"/>autem sillogismus est qui ex probabilibus est sillogizatus.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e271">
              Disputatio
              <lb ed="#T"/>temptatiua est que ex hiis que uidentur respondenti et necessarium eum sci<lb ed="#T"/>re
              qui simulat se habere scientiam sillogizat. Huius autem instru<lb ed="#T"/>mentum
              disputationis est tempatiuus sillogismus. Temptatiuus autem sillogismus est
              <lb ed="#T"/>qui sillogizatus est ex probabilibus respondenti. Vnde si aliquando
              <pb ed="#T" n="8-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>est ex necessariis, uel ex falsis, uel ex probabilibus simpliciter,
              <lb ed="#T"/>hoc non est in quantum talia sunt, set in quo sunt probabilia
              <lb ed="#T"/>respondenti. Et de isto temptatiuuo determinat <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e292"><name>Aristoteles</name> in principio
              <lb ed="#T"/><title>Topicorum</title></ref> quando diuidit litigiosum ibi per tres partes
              <lb ed="#T"/>de quo postea dicit: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e303">ergo primus eorum qui dicti sunt, est litigi<lb ed="#T"/>osus
              sillogismus, et sillogismus dicatur.</quote>
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e309">
              <pc type="pilcrow"/>Et per hoc patet falsitas quest<lb ed="#T"/>ionis
              quam quidam faciunt, cum <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e315"><name>Aristoteles</name> in principio <title>Elenchorum</title></ref> determinet de
              <lb ed="#T"/>temptatiua disputatione determinando species disputationum,
              <lb ed="#T"/>quare in principio <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e327"><title>Topicorum</title></ref> non determinat de temptatiuo sillogismo cum ibi
              <lb ed="#T"/>determinet alias species sillogismi.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e334">
              <pc type="pilcrow"/>Temptatiuus enim est ille quem ipsi
              <lb ed="#T"/>solent appellare peccantem in materia. Neque peccat in materia
              <lb ed="#T"/>dyalectici sillogismi eo quod procedat ex falsis sicut ipsi dicunt, set
              <lb ed="#T"/>quia peccat contra probabile. Dyalecticus enim accipit probabile simpliciter.
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Probabile autem simpliciter est quod uidetur omnibus, uel pluribus, uel sa<lb ed="#T"/>pientibus,
              et hiis uel omnibus, uel pluribus, uel maxime notis.
              <lb ed="#T"/>Set tempatiuus non accipit tale probabile, set solum probabile res<lb ed="#T"/>pondenti,
              et ita probabile secundum quid, et sic peccat contra probabile simpliciter.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e356">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Sophistica autem disputatio est que ex hiis que uidentur probabilia
              <lb ed="#T"/>et non sunt sillogizat. Huius autem disputationis instrumentum <gap extent="2" unit="characters"/> sophisticus
              <lb ed="#T"/>sillogismus. Sophisticus autem sillogismus est qui est apparens sillogismus, et non exi<lb ed="#T"/>stens,
              quia ille de quo dicitur in <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e370"><title>Elenchis</title></ref> quod quidem est litigiosus
              <lb ed="#T"/>qui esse sillogismus uidetur. Positio est autem conueniens rei est temptatiuus de quo dixi<lb ed="#T"/>mus
              iam.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e379">
              <pc type="pilcrow"/>Et nota quod <mentioned>disputatio</mentioned> dicitur secundum prius et posterius de hiis
              <lb ed="#T"/>IIII disputationibus, et similiter descriptio disputationis superius dicta. Et
              <lb ed="#T"/>non diffinit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e390"><name>Aristoteles</name> disputationem in <title>Elenchis</title></ref>, set diuidit eam,
              <lb ed="#T"/>quia diffinitio est eius quod uno modo dicitur, et non eius quod dicitur multipliciter, siue secundum
              <lb ed="#T"/>prius et posterius, sicut suum descriptum.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e403">
              <pc type="pilcrow"/>Si queratur de qua predictarum
              <lb ed="#T"/>IIII disputationum dicatur <mentioned>disputatio</mentioned> per prius et de qua dicatur per po<lb ed="#T"/>sterius,
              dicendum est quod si inspiciantur differentie posite in predicta descriptione
              <lb ed="#T"/>disputationis facile est uidere, quia si accipiamus disputationem
              <lb ed="#T"/>a parte harum differentiarum, scilicet, <mentioned>unius ad alterum</mentioned>, quia per has <unclear reason="damage">intelliguntur per</unclear>
              <lb ed="#T"/>disputantes inter quas est oppositio, cum maior sit oppositio inter sophi<lb ed="#T"/>stam
              opponente et respondente, ideo <mentioned>disputatio</mentioned> hoc modo sumpta per prius
              <lb ed="#T"/>dicitur de sophistica disputatione, et per posterius de temptatiua in qua ad<lb ed="#T"/>huc
              est oppositio, set non tanta, et deinde de dyalectica disputatione
              <lb ed="#T"/>in qua minor est iam oppositio, et ultimo de doctrinali disputatione
              <lb ed="#T"/>quia non interrogat, set sumit que demonstrat. Omnes autem alie interrog
              <lb ed="#T"/><gap extent="2" unit="characters"/><pc type="pilcrow"/>Si autem accipiatur <unclear reason="damage">disputatio a parte huius quod est actus</unclear>
              <lb ed="#T"/>sillogisticus totum econtrario accidit quia per prius de doctrinali, posterius
              <lb ed="#T"/>de dyalectica, deinde de temptatiua, et ultimo de sophistica. Et similiter
              <lb ed="#T"/>si accipiatur <mentioned>disputatio</mentioned> a parte sui obiecti quod erat propositum ost<lb ed="#T"/>endendum
              quia ueriori modo ostendit, et probat doctrinalis, et dyalectica minus
              <lb ed="#T"/>quam demonstratiua, et temptatiua minus quam dyalectica, et sophistica minus quam
              <lb ed="#T"/>aliquam istarum.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e466">
              <pc type="pilcrow"/>Item doctrinalis disputationis quedam
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>species est mathematica disputatio, et alia naturalis, et utraque
              <lb ed="#T"/>istarum plures habet species, et similiter diuiditur dmonstratiuus sillogismus.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e477">
              <pc type="pilcrow"/>Item
              <lb ed="#T"/>dyalectica disputationis tres sunt species prime: quedam enim est ad obuia<lb ed="#T"/>tiones,
              et hec dicitur disputatio obuiatiua; <pc type="pilcrow"/>alia est ad exercita<lb ed="#T"/>tiones,
              et hec dicitur disputatio exercitatiua; <pc type="pilcrow"/>tertia est ad disci<lb ed="#T"/>plinam
              secundum philosophiam, et similiter sunt tres species dyalectici sillogismi. Hec autem
              <lb ed="#T"/>tercia IIII habet species: prima est ad accidens construendum, uel de<lb ed="#T"/>struendo;
              secunda est ad genus; tercia ad proprium; quarta ad di<lb ed="#T"/>ffinitionem.
              Et similiter dyalectici sillogismi isto tercio modo sumpti IIII sunt
              <lb ed="#T"/>species.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e503">
              <pc type="pilcrow"/>Item temptatiue disputationis due sunt species proprie: prima
              <lb ed="#T"/>est temptatiua disputatio a communibus ad communia, ut <del rend="expunctuation">ea</del> qui temptat in
              <lb ed="#T"/>dyalecticis uel in sophisticis; alia est temptatiua disputatio a communibus ad
              <lb ed="#T"/>propria, ut qui temptat in doctrinalis specialibus, sicut in geome<lb ed="#T"/>tria,
              uel arismetica, uel medicina. Et similiter due sunt species
              <lb ed="#T"/>proprie temptatiui sillogismi, scilicet, unus qui est temptatiuus qui est a communibus ad
              <lb ed="#T"/>communia, et alius a communibus ad propria.
            </p>
          </div>

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e525">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e527" type="question-title">
              <supplied>De sophistica disputatione</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e533">
              <pc type="pilcrow"/>Item sophistice disputationis
              <lb ed="#T"/>quinque sunt species que sumuntur per ordinem sophistice disputationis
              <lb ed="#T"/>ad V metas siue fines speciales qui, scilicet, fines sunt: redar<lb ed="#T"/>gutio,
              falsum, inopinabile, soloecismus, nugatio.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e544">
              <pc type="pilcrow"/>Redargu<lb ed="#T"/>tio
              est preconcessi negatio, uel prenegati concessio ui argumentationis.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e551">
              <lb ed="#T"/>Falsum autem dicitur dupliciter, quia est quodam falsum contradictionis, ut <mentioned>Socrates currere
              <lb ed="#T"/>et non currere</mentioned>, et est aliud falsum propositionis, ut <mentioned>Ethiops est albus</mentioned>. Et primum
              <lb ed="#T"/>est manifestissimum inter omnia falsa, et pertinet ad redargutionem.
              <lb ed="#T"/>Secundum autem pertinet ad metam falsi, quando est patens. Vnde falsum prout
              <lb ed="#T"/>est meta est falsum propositionis manifestam disputatione monstratam,
              <lb ed="#T"/>quia licet sophista opponens ducat sophistam respondentem ad
              <lb ed="#T"/>falsum occultum, ut quod terra sit maior minima stellarum ui<lb ed="#T"/>su
              notabilium non ideo consequitur finem suum, quia falsitas huius
              <lb ed="#T"/>propositionis non est manifesta, set occulta. Aut si sponte concesserit
              <lb ed="#T"/>propositionem manifeste falsam, et non cogatur aliquo medio uere
              <lb ed="#T"/>uel apparenter inferenti nondum opponens consequitur finem suum.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e584">
              <lb ed="#T"/>Inopinabile est quod est contra oppositionem omnium, aut plurium, aut sa<lb ed="#T"/>pientum,
              et harum uel omnium, uel plurium, aut maxime notorum. Vnde
              <lb ed="#T"/>inoppinabile et improbabile idem sunt in substantia. Differunt autem ratione,
              <lb ed="#T"/>quia improbabile dicitur per respectum ad rationes contrarias manifestas. Ino<lb ed="#T"/>ppinabile
              autem dicitur in quantum anima non uult aprehendere ipsum, nec
              <lb ed="#T"/>consentire in ipso, set refugit et disentit.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e601">
              <pc type="pilcrow"/>Soloecismus
              <lb ed="#T"/>est uicium in contextu partium orationis contra terminus artis gramatice
              <lb ed="#T"/><unclear reason="damage">factum</unclear>, ut <mentioned>uir alba</mentioned>, uel <mentioned>homines currit</mentioned>.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e618">
              <pc type="pilcrow"/>Nugatio est eiusdem
              <lb ed="#T"/>et ex eadem parte inutilis repetitio, ut <mentioned>homo homo currit</mentioned>, uel <mentioned>homo
              <lb ed="#T"/>rationalis</mentioned>. Dico autem ex eadem parte, quia si ponatur in diuisis
              <lb ed="#T"/>partibus idem non est nugatio, ut <mentioned>homo est homo</mentioned>, uel <mentioned>homo est rationalis</mentioned>. Dicitur
              <lb ed="#T"/>autem inutilis repetitio, quia si idem repetatur ad maiorem
              <lb ed="#T"/>expressionem, non est nugatio, ut <mentioned>Deus Deus meus</mentioned>.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e649">
              Disputatio
              <pb ed="#T" n="9-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>ergo sophistica ad redargutionem est prima species sophistice
              <lb ed="#T"/>disputationis. <pc type="pilcrow"/>Secunda uero species eius est disputatio sophistica ad
              <lb ed="#T"/>falsum. <pc type="pilcrow"/>Tertia uero disputatio sophistica ad inopinabilem. Quarta uero dis<lb ed="#T"/>putatio
              sophistica ad soloecismum. <pc type="pilcrow"/>Vltima autem disputatio sophistica
              <lb ed="#T"/>ad nugationem. Et similiter sophistici sillogismi V sunt species eadem modo
              <lb ed="#T"/>sumpte.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e675">
              <pc type="pilcrow"/>Et sciendum quod species dupliciter constituitur sub genere, quia
              <lb ed="#T"/>uno modo differentia formalis adueniens generi constituit speciem, ut
              <lb ed="#T"/><mentioned>rationale</mentioned> et <mentioned>mortale</mentioned> cum adueniunt <mentioned>animali</mentioned> constituunt <mentioned>hominem</mentioned>. Alio autem modo
              <lb ed="#T"/>differentie finales adiuncte generi constituunt speciem sub genere,
              <lb ed="#T"/>et isto secundo modo constituuntur species sophistice disputationis quod innuit
              <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e700"><name>Aristoteles</name> in <title>Elenchis</title></ref> cum ponit diuisionem disputationis sophistice per
              <lb ed="#T"/>IIII species subiungit istos V fines per quos iterum subdiuiditur in V species
              <lb ed="#T"/>sophistica disputatio ut dictum est de qua intendit.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e713">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Diuisa disputatione per IIII species, et quelibet illarum specierum
              <lb ed="#T"/> iterum subdiuisa per suas species proprias, et sic diuisa sophistica
              <lb ed="#T"/>disputatione per V species supradictas que perficiuntur et constituuntur per
              <lb ed="#T"/>ordinem sophistice disputationis ad V metas, siue fines ut
              <lb ed="#T"/>dictum est, quia isti V fines, siue mete non sunt proximi fines
              <lb ed="#T"/>disputationis sophistice, set specierum eius ut patet ex predictis. Ideo sequitur proximus
              <lb ed="#T"/>finis sophistice disputationis, qui est apparens sapientia, quia so<lb ed="#T"/>phiste
              magis uolunt uideri sapientes et non esse, quam esse et non
              <lb ed="#T"/>uideri. Vnde in omni sophistica disputatione intenditur apparens sapientia
              <lb ed="#T"/>quasi finis proximus et principalis proprius sophistice disputationis secundum se.
            </p>
          </div>

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e739">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e741" type="question-title">
              <supplied>De tredecim fallaciis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e747">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Cognito autem fine sophistice considerandum est ea que sunt ad finem
              <lb ed="#T"/>istum, scilicet, fallacias. Finis autem prior est intentione, posterior autem in opera<lb ed="#T"/>tione.
              Prius enim intendimus domum, et postea ligna et lateres
              <lb ed="#T"/> et cementum. In operatione autem econtrario est quia rimo sumuntur lateres, et
              <lb ed="#T"/>cementum, et deinde ligna ad construendum partes domus, et ultimo habetur
              <lb ed="#T"/>domus. Similiter est in disputatione sophistice prius intendimus finem prin<lb ed="#T"/>cipalem,
              et postea que sunt ad finem, set cum iam ad ultimum dispu<lb ed="#T"/>tamus,
              econuerso est. Vnde sciendum quod sicut oppinio que est finis in dyalecticis
              <lb ed="#T"/>adquiritur per argumenta sumpta a locis dyalecticis, similiter apparens sapientia
              <lb ed="#T"/>a locis sophisticis.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e772">
              <pc type="pilcrow"/>Loci autem sophistice in genere sunt XIII
              <lb ed="#T"/>fallacie, quarum VI sunt in dictione, et VII extra dictionem.
            </p>
          </div>
        </div> <!--This closes INTRODUCTIO-->
        <div xml:id="phsl-t7-Dd1e783">
          <head xml:id="phsl-t7-Hd1e785">
            <supplied>De fallaciis in dictione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t7-d1e791">
            Harum igitur que sunt in dictione, prima est equiuocatio;
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>secunda autem amphibolia; <pc type="pilcrow"/>tertia compositio; <pc type="pilcrow"/>quarta diuisio; quinta
            <lb ed="#T"/>accentus; <pc type="pilcrow"/>sexta figura dictiones.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t7-d1e805">
            <pc type="pilcrow"/>Quia autem VI sint in dictione
            <lb ed="#T"/>innuit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e811"><name>Aristoteles</name></ref> probare inductione, et sillogismo. Inductione sic: hec
            <lb ed="#T"/>fallacia equiuocatio fit aliquo istorum VI modorum; similiter amphibolia fit
            <lb ed="#T"/>aliquo istorum sex modorum; et sic de aliis; ergo omnis fallacia in dictione
            <lb ed="#T"/>fit aliquo istorum modorum. <pc type="pilcrow"/>Sillogismo sic: omnis deceptio facta ex
            <lb ed="#T"/>eo quod eisdem nominibus, uel orationibus non idem significamus fit aliquo
            <lb ed="#T"/>istorum sex modorum; set omnis fallacia in dictione fit ex eo quod
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>eisdem nominibus, uel orationibus non idem significamus; ergo omnis fallacia
            <lb ed="#T"/>in dictione fit aliquo istorum VI modorum. Sillogismus in primo prime. Probatio
            <lb ed="#T"/>maioris: omnis multiplicitas dictionis fit aliquo istorum sex modorum;
            <lb ed="#T"/>set omnis deceptio facta ex eo quod nominibus eisdem uel orationibus non
            <lb ed="#T"/>idem significamus fit ex multiplicitate dictionis; ergo omnis deceptio
            <lb ed="#T"/>facta ex eo quod eisdem nominibus, uel orationibus non idem significamus
            <lb ed="#T"/>fit aliquo istorum VI modorum. Et hec fuit maior. Probatio minoris: omnis ma<lb ed="#T"/>licia
            dictionis fit ex eo quod eisdem nominibus, uel orationibus non idem
            <lb ed="#T"/>significamus; set omnis fallacia in dictione fit ex malitia dictionis; ergo
            <lb ed="#T"/>omnis fallacia in dictione fit ex eo quod eisdem nominibus, uel orationibus
            <lb ed="#T"/>non idem significamus. Et hec fuit minor. Et isti duo pro sillogismi sunt in primo
            <lb ed="#T"/>prime.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t7-d1e857">
            <pc type="pilcrow"/>Sciendum ut uult <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e861"><name>Alexander</name> in <title>commento super librum
            <lb ed="#T"/>Elenchorum</title></ref> quod multiplex fit tripliciter: aliud enim est actuale; aliud potentiale; aliud
            <lb ed="#T"/>fantasticum. <pc type="pilcrow"/>Multiplex autem actuale est quando dictio uel oratio sim<lb ed="#T"/>pliciter
            eadem significat plura, ut patebit in equiuocatione et amphibolia,
            <lb ed="#T"/>in quibus est multiplex actuale. De multiplici potentiali et fantastico
            <lb ed="#T"/>est in locis propriis manifestum. Vnde quia uerius saluatur ratio
            <lb ed="#T"/>multiplicis in actuali quam in potentiali, et uerius in potentiali
            <lb ed="#T"/>quam in fantastico, ideo prius dicendum de fallatiis facientibus multiplex
            <lb ed="#T"/>actuale, postea de hiis in quibus est potentiale, et ultimo de
            <lb ed="#T"/>fantastico.
          </p>

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e890">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e892" type="question-title">
              <supplied>De fallacia equiuocatione</supplied>
            </head>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e898">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e900" type="question-title">
                <supplied>De equiuocationis diffinitione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e906">
                <pc type="pilcrow"/>Hiis autem uisis dicendum est de equiuocatione, siue
                <lb ed="#T"/>de fallacia equiuocationis. Set intellige quod <mentioned>fallacia</mentioned> dupliciter dicitur, quia fallacia dicitur
                <lb ed="#T"/>uno modo deceptio causata in nobis, alio autem modo dicitur fallacia causa
                <lb ed="#T"/>siue principium ipsius deceptionis, et isto secundo modo intendimus
                <lb ed="#T"/>hic de fallatiis. Vnde sciendum quod in qualibet fallacia isto secundo modo
                <lb ed="#T"/>sumpta duplex est principium, siue duplex causa, scilicet: principium motiuum siue
                <lb ed="#T"/>causa mouens, siue causa apparentie, et per hoc omnia idem principium
                <lb ed="#T"/>nominatur; aliud autem principium siue alia causa est principium deffectus, siue causa non
                <lb ed="#T"/>existentie quod idem est, siue causa falsitatis. <pc type="pilcrow"/>Principi<lb ed="#T"/>um
                autem motiuum, siue causa apparentie in qualibet fallacia est
                <lb ed="#T"/>quod mouet ad credendum quod non est. Principium uero deffectus, siue causa
                <lb ed="#T"/>falsitatis est quod facit creditum esse falsum, et quia ista duo principia
                <lb ed="#T"/>siue iste due cause sunt in qualibet fallacia, ideo oportet quod sint in equiuocatione.
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Principium autem motiuum, siue causa apparentie in equiuoce
                <lb ed="#T"/>est unitas dictionis eiusdem simpliciter. Dico autem simpliciter propter accen<lb ed="#T"/>tum.
                In accentu non est dictio eadem ut postea patebit. <pc type="pilcrow"/> Prin<lb ed="#T"/>cipium
                uero deffectus, siue causa non existentie, uel falsitatis
                <lb ed="#T"/>in equiuoce est diuersitas rationum, uel rerum significatarum.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e956">
                Vnde
                <lb ed="#T"/>equiuocatio diffinitur sic: <pc type="pilcrow"/>equiuocatio est cum diuerse rerum
                <lb ed="#T"/>rationes in eodem simpliciter nomine uniuntur. In hac diffinitione
                <lb ed="#T"/><mentioned>res</mentioned> sumitur communiter ad res ipsas, et ad duplicem modum rerum,
                <lb ed="#T"/>et ad habitudines earundem. Ad res ipsas ut in hoc nomine
                <lb ed="#T"/><mentioned>canis</mentioned>, quod significat latrabile, marinum et celeste sidus.
                <lb ed="#T"/>Ad duplicem modum rerum quia est quidam modus consignificandi
                <pb ed="#T" n="9-v"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>secundum quod dictio consignificat accidentia sua, et est alius modus qui
                <lb ed="#T"/>est significandi, ut in hoc nomine <mentioned>sanum</mentioned> quod semper significat eadem sa<lb ed="#T"/>nitatem,
                quia sanitatem animalis, set secundum modos diuersos, quia
                <lb ed="#T"/>cum dicitur <mentioned>urina est sana</mentioned>, sensus est urina est signficatiua sani<lb ed="#T"/>tatis,
                set non nisi sanitatis animalis; et cum dicitur <mentioned>cibus est sanus</mentioned>,
                <lb ed="#T"/>sensus est cibus est effectus sanitatis, set non nisi sanitatis anim<lb ed="#T"/>alis;
                et <mentioned>dieta est sana</mentioned> quia conseruat sanitatem animalis; et
                <lb ed="#T"/><mentioned>potio est sana</mentioned> quia preparat ad sanitatem animalis. Et sic semper
                <lb ed="#T"/>eadem est sanitas, set modi sunt diuersi, quia cum <mentioned>sanum</mentioned> dicitur
                <lb ed="#T"/>de animali, significat sanitatem ut in subiecto, aut de subiecto, cum
                <lb ed="#T"/>dicitur de urina, ut de significatiuo eiusdem sanitatis; de cibo
                <lb ed="#T"/>ut de effectiuo; de dieta, ut de conseruatiuo; de potione ut
                <lb ed="#T"/>de preparatiuo. Omnes autem isti modi diuersi sunt ad habitudines rerum
                <lb ed="#T"/>ut in prepositionibus que dicunt diuersas habitudines causarum, ut patebit
                <lb ed="#T"/>in paralogismis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1033">
                <pc type="pilcrow"/>Quantum autem ad alium modum quem diximus non su<lb ed="#T"/>fficiunt
                equiuocationi duo predicta principia, siue due predicte cause, set exigitur
                <lb ed="#T"/>ulterius quod sit in nobis inpotentia distinguendi diuersas nominis
                <lb ed="#T"/>rationes. Vnde equiuocatio siue falacia equiuocationis hoc modo sumpta potest sic di<lb ed="#T"/>ffiniri:
                <pc type="pilcrow"/>fallacia equiuocationis est deceptio causata in nobis ex
                <lb ed="#T"/>inpotentia distinguendi diuersas in eodem nomine simpliciter rationes.
              </p>
            </div>

            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1052">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1054" type="question-title">
                <supplied>De equiuocationis diuisione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1060">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Species autem equiuocationis possunt summi dupliciter, ut uidetur <unclear reason="damage">uelle <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1067"><name>Aristoteles</name></ref></unclear>:
                <lb ed="#T"/>primo secundum se, secundo autem secundum quod communicant cum amphibolia. Set
                <lb ed="#T"/>siue hoc modo, siue illo, non innuit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1075"><name>Aristoteles</name></ref> nisi tres species equiuocationis
                <lb ed="#T"/>siue modos.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1083">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1085" type="question-title">
                  <supplied>De prima specie equiuocationis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1091">
                  <pc type="pilcrow"/>Prima species est quando eadem dictio equaliter significat diuer<lb ed="#T"/>sa,
                  ut hoc nomen <mentioned>canis</mentioned> equaliter significat marinum, celeste sidus,
                  <lb ed="#T"/>et latrabile. Et formatur sic paralogismus: <mentioned>omnis canis est latrabile; set
                  <lb ed="#T"/>quodam marinum animal est canis; ergo quodam marinum animal est la<lb ed="#T"/>trabile</mentioned>.
                  Non sequitur cum utraque premissarum sit multiplex, et uno modo
                  <lb ed="#T"/>sit uera, duobus autem falsa, cum utraque sit triplex sensus secundum triplicem
                  <lb ed="#T"/>significationem huius nominis <mentioned>canis</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1118">
                  <pc type="pilcrow"/>Uel sic: <mentioned>quicumque sunt gramatici
                  <lb ed="#T"/>discunt; scientes sunt gramatici; ergo scientes </mentioned>. In hoc autem
                  <lb ed="#T"/>paralogismo maior et conclusio sunt duplices, quia <mentioned>discere</mentioned> est equiuocum
                  <lb ed="#T"/>ad intelligere docentem, et ad retinere ea que dicit, sicut quidam
                  <lb ed="#T"/>sunt qui bene intelligunt ea que dicit magister eorum; set non bene re<lb ed="#T"/>tinent.
                  <pc type="pilcrow"/>Alii autem sunt qui retinent ea que dicuntur, set non
                  <lb ed="#T"/>bebe intelligunt, et tam isti quam illi dicuntur <mentioned>adiscere</mentioned>. Vnde equi<lb ed="#T"/>uocatur
                  adiscere ad hec duo.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1150">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1152" type="question-title">
                  <supplied>De secunda specie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1158">
                  <pc type="pilcrow"/>Secunda species, uel secundus modus equiuocati<lb ed="#T"/>onis
                  est quando eadem dictio secundum prius et posterius significat diuersa, ut hoc
                  <lb ed="#T"/>nomen <mentioned>expediens</mentioned> significat bonum primo, et per posterius significat necessarium
                  <lb ed="#T"/>quod accidit in malis. Non dico quod significat necessarium, set necessarium quod
                  <lb ed="#T"/>accidit in malis, sicut enim accidit aliquod magnum malum quod non potest
                  <lb ed="#T"/>euitari nisi per minus malum, tunc illud minus malum dicitur necessarium
                  <lb ed="#T"/>respectu maioris mali. Vnde non est necessarium simpliciter, set necessarium est
                  <lb ed="#T"/>respectu maioris mali, ut abcisio alicuius partis corporis
                    <choice>
                      <sic>materialia</sic>
                      <corr>mala</corr>
                    </choice>
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>est, tamen est necessaria, ne totum corpus corrumpatur.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1195">
                  Et potest forma<lb ed="#T"/>ri
                  sic paralogismus: <mentioned>omne expediens est bonum; malum est expe<lb ed="#T"/>diens;
                  ergo malum est bonum</mentioned>. Vtraque premissarum est duplex, ut patet ex
                  <lb ed="#T"/>predictis, quia cum <mentioned>expediens</mentioned> significet bonum, et necessarium in malis,
                  <lb ed="#T"/>secundum quod significat bonum maior est uera, falsa uero secundum quod <mentioned>expediens</mentioned> si<lb ed="#T"/>gnificat
                  necessarium in malis. Econuerso dicendum est de minori.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1218">
                  <pc type="pilcrow"/>Simile est hic:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>omne sanum est animal; urina est sanum; ergo urina est animal</mentioned>. Vtraque
                  <lb ed="#T"/>premissarum est multiplex sicut pluries dictum est.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1229">
                  <pc type="pilcrow"/>Ad hanc secundam speciem
                  <lb ed="#T"/>reducitur equiuocatio ex transuptione – ut: <mentioned>quicquid ridet habet os; pratum
                  <lb ed="#T"/>ridet; ergo pratum habet os</mentioned>, uel: <mentioned>quicquid currit habet pedes; secana currit;
                  <lb ed="#T"/>ergo secana habet pedes</mentioned> –, quia hec uerba <mentioned>ridet</mentioned> et <mentioned>currit</mentioned> per prius significat
                  <lb ed="#T"/>ridere et currere, et per posterius florere, et labi, quia hec significant
                  <lb ed="#T"/>ex propria impositione, alia uero ex assuetudine. Vnde in utroque paralogismo
                  <lb ed="#T"/>utraque premissarum fuit multiplex.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1260">
                  <pc type="pilcrow"/>Ad hanc etiam speciem equiuocationis redu<lb ed="#T"/>citur
                  omnis multiplicitas propositionum, quia quelibet prepositio per prius impor<lb ed="#T"/>tat
                  habitudinem unam, et per posterius alias, ut hec prepositio <mentioned>secundum</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>per prius dicit habitudinem cause formalis, et per posterius habitudinem
                  <lb ed="#T"/>cause efficientis. Et potest formari paralogismus sic: <mentioned>proprium est qualitatis
                  <lb ed="#T"/>secundum eam simile, uel dissimile dici; set secundum similitudinem dicitur aliquid
                  <lb ed="#T"/>simile uel dissimile; ergo similitudo et dissimilitudo sunt qualitates</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Quod falsum est, imo sunt relationes. Maior est duplex predicta du<lb ed="#T"/>plicitate.
                  Et ideo ut hec prepositio <mentioned>secundum</mentioned> dicat causam efficientem
                  <lb ed="#T"/>uera est, quia due qualitates eiusdem speciei sunt causa efficiens similitudinis,
                  <lb ed="#T"/>quia faciunt subiecta sua ad inuicem similia. Si autem dicat
                  <lb ed="#T"/>causam formalem falsa est, quia qualitas non est causa formalis similitudinis
                  <lb ed="#T"/>ipsius, set similitudo est forma eius, sicut albedo albi, et calidi<lb ed="#T"/>tas
                  calidi, et humiditas humidi. Econuerso autem dicendum est de
                  <lb ed="#T"/>minori.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1304">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter hec prepositio <mentioned>in</mentioned> per prius dicit habitudinem localem,
                  <lb ed="#T"/>et per posterius omnis alias que patent secundum modos essendi in
                  <lb ed="#T"/>prius distinctos. Et ideo dicit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1315"><name>Aristoteles</name></ref> ubi distinguit modos illos, sim<lb ed="#T"/>pliciter
                  autem et proprie icitur esse unum in alio, ut in loco. Notandum
                  <lb ed="#T"/>autem quod hec prepositio <mentioned>in</mentioned> non equaliter significat habitudines alias ab ista,
                  <lb ed="#T"/>scilicet, locali, set per prius et per posterius, ut patet hic: <pc type="pilcrow"/><mentioned>in quocumque est egri<lb ed="#T"/>tudo
                  ipsum est animal; set in humorum inadequatione est egritudo;
                  <lb ed="#T"/>ergo humorum inadequatio est animal</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Maior est duplex, quia si hec prepositio <mentioned>in</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>dicat ibi habitudinem cause materialis in qua est, siue habitudinem
                  <lb ed="#T"/>subiecti, uera est. Si autem dicat habitudinem cause efficientis falsa
                  <lb ed="#T"/>est. Et econuerso dicendum est de minori, quia animal subiectum est egritudinis,
                  <lb ed="#T"/>et inadequatio humorum est causa efficiens egritudinis. Et sic sumitur
                  <lb ed="#T"/>hic secundum diuersas habitudines, et per prius significat habitudinem
                  <lb ed="#T"/>illam que est ipsius egritudinis ad suam causam efficientem, quia sicut
                  <lb ed="#T"/><mentioned>sanum</mentioned> uel <mentioned>egrum</mentioned> per prius dicuntur de animali, et per posterius de eff<lb ed="#T"/>ectiuo,
                  uel conseruatiuo, similiter hec prepositio <mentioned>in</mentioned> per prius significat habitudinem
                  <pb ed="#T" n="10-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>ipsorum et per posterius habitudinem eorundem ad sua effectiua uel
                  <lb ed="#T"/>conseruatiua.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1378">
                  <pc type="pilcrow"/>Si obicias quod cum causa natura prior sit suo
                  <lb ed="#T"/>effecto, ergo per prius dicet propositio habitudinem sanitatis uel egri<lb ed="#T"/>tudinis
                  ad causam efficientem, et per posterius ad subiectum, cuius
                  <lb ed="#T"/>oppositum dicebatur. Dicendum quod <mentioned>prius</mentioned> dicitur dupliciter: uno enim modo in causanda,
                  <lb ed="#T"/>et sic causa natura prior est effectu; alio autem modo dicitur prius in complec<lb ed="#T"/>tione,
                  et perfectione sue speciei, et sic dicimus completum et perfectum
                  <lb ed="#T"/>natura prius diminuto. Et hoc modo loquimur de priori in ista secunda
                  <lb ed="#T"/>specie equiuocationis. Vnde cum sanitas nondum sit in sua specie completa
                  <lb ed="#T"/>cum est in sua causa; set cum est in animali ut in subiecto tunc est in sua
                  <lb ed="#T"/>completa specie; ideo hoc modo per prius est in animali, et per posterius in
                  <lb ed="#T"/>suo effectiuo, uel in sua causa, quia hic plus habet de perfectione
                  <lb ed="#T"/>et specie, ibi uero minus. Et similiter hec prepositio <mentioned>in</mentioned> per prius significat hanc habitu<lb ed="#T"/>dinem,
                  et per posterius illam ut dictum est.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1416">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1418" type="question-title">
                  <supplied>De tercia specie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1424">
                  <pc type="pilcrow"/>Tercia species equiuocatio<lb ed="#T"/>nis
                  est ex diuersa consignificatione dictionis, ut hic: <mentioned>quicumque sana<lb ed="#T"/>batur
                  sanus est; laborans sanabatur; ergo laborans sanus est</mentioned>. Minor
                  <lb ed="#T"/>et conclusio sunt duplices, quia hoc participium <mentioned>laborans</mentioned> consignificat tempus
                  <lb ed="#T"/>presens, et preteritum imperfectum. Vnde consignificat laborantem tunc et
                  <lb ed="#T"/>laborantem nunc, et ideo si teneatur pro laborante tunc minor
                  <lb ed="#T"/>est falsa, quia similis esset sanus et laboraret quod falsum est. Si
                  <lb ed="#T"/>autem teneatur pro laborante nunc, uera est, quia nunc potest esse labo<lb ed="#T"/>rans
                  et sanari poterat tunc. Econuerso dicendum est de conclusione.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1452">
                  Similiter
                  <lb ed="#T"/>hic: <mentioned>quicumque surgebat stat; sedens surgebat; ergo sedens
                  <lb ed="#T"/>stat</mentioned>. Minor et conclusio sunt duplices, sicut in predicto paralogismo.
                  <lb ed="#T"/>Et ideo dicit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1463"><name>Aristoteles</name> in <title>Elenchis</title></ref>: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e1470">Nam laborantem quidlibet facere aut
                  <lb ed="#T"/>pati quidem non significat unum</quote>, id est, si <mentioned>laborans</mentioned> uel quodlibet aliud participium quod
                  <lb ed="#T"/>dicitur presentis temporis adiungatur uerbo significanti actionem, uel
                  <lb ed="#T"/>passionem non significat unum, ut <mentioned>laborans currit</mentioned>, uel <mentioned>uidet</mentioned>, uel <mentioned>gra<lb ed="#T"/>uatur</mentioned>.
                  Sensus est laborans nunc currit, uel uidet, uel grauatur, uel la<lb ed="#T"/>borans
                  prius.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De equiuocatione diuisione-->
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1502">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1504" type="question-title">
                <supplied>De tribus speciebus equiuocationis</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1510">
                <pc type="pilcrow"/>Has autem tres species, siue tres modos equiuocationis significat
                <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1515"><name>Aristoteles</name> in <title>Elenchis</title></ref>, primo ponens paralogismum unum secundum equiuocatione huius uerbi
                <lb ed="#T"/><mentioned>adiscere</mentioned>. Secundo autem ponens alium paralogismum secundum equiuocatione huius nominis <mentioned>ex<lb ed="#T"/>pediens</mentioned>.
                Tercio uero ponens duos secundum multiplicitatem horum
                <lb ed="#T"/>participiorum <mentioned>laborans</mentioned> et <mentioned>sedens</mentioned>.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1541">
                <pc type="pilcrow"/>Quidam autem aliam assignant
                <lb ed="#T"/>rationem diuersitatis et ordinis horum modorum equiuocationis dicentes
                <lb ed="#T"/>quod in primo modo equiuocatio est ad maiorem extremitatem, ut patet in paralogismo
                <lb ed="#T"/>facto secundum equiuocatione huius uerbi <mentioned>adiscere</mentioned>. In secundo uero modo dictio equiuoca ponitur
                <lb ed="#T"/>ad medium. In tercio uero ad minorem extremitatem, ut patet in
                <lb ed="#T"/>paralogismis Aristotelis. Et ideo quia maior extremitas prior est medio in quantum
                <lb ed="#T"/>maior, et medium prius minori extremitate, ideo sic ordinantur
                <lb ed="#T"/>isti modi. Set non credo Aristoteles habuisse respectum ad hoc, quia diuisio equi<lb ed="#T"/>uocationis
                secundum maiorem extremitatem, et medium, et minorem in
                <lb ed="#T"/>paralogismo non esset diuisio equiuocationis secundum se, set solum in respectu uel in
                <lb ed="#T"/>comparatione ad aliud. Preterea ratio medii et maioris extremitatis
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>accidit dictioni, quia eadem dictio quandoque est ad me<lb ed="#T"/>dium,
                quandoque ad maiorem extremitatem, quandoque ad minorem, siue
                <lb ed="#T"/>significet unum, siue plura; ergo diuisio equiuocationis secundum rationem maioris
                <lb ed="#T"/>extremitatis et minoris et medii est subiecti in accidentia; ergo non est
                <lb ed="#T"/>diuisio equiuocationis in partes suas subiectiuas. Preterea esset diuisio secundum
                <lb ed="#T"/>accidens, et non per se, que omnia sunt inconuenientia.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1586">
                Et ideo ratio diuer<lb ed="#T"/>sitatis
                et ordinis sicut tetigimus est in hoc quod equiuocatio fit
                <lb ed="#T"/>tripliciter, quia uel eo quod dictio equaliter significat plura, quia equiuocatio aut est
                <lb ed="#T"/>ex significatione, aut ex consignificatione, quia diuisio equiuocationis non est signum
                <lb ed="#T"/>plurium, quam significationis et consignificationis; si est ex significatione, tunc ea
                <lb ed="#T"/>que significantur aut de pari significantur per dictionem, aut prius et
                <lb ed="#T"/>posterius, et sic sunt tres modi. Et ordinantur sic, quia ratio
                <lb ed="#T"/>equiuocationis siue diffinitio magis saluatur ubi plura equaliter signifi<lb ed="#T"/>cantur,
                quam ubi unum per prius, reliqum per posterius. In utroque istorum
                <lb ed="#T"/>modorum magis saluatur quam in tercio, cum uterque istorum modorum fiat
                <lb ed="#T"/>a parte significationis in qua attenditur diuersitas rerum significatarum.
                <lb ed="#T"/>Tercius autem a parte consignificationis in qua attenditur diuersitas non rerum
                <lb ed="#T"/>significatarum, set modorum significandi.
              </p>
            </div>
          </div> <!--This closes De equiuocatione-->
          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1620">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1622" type="question-title">
              Sequitur de fallacia amphibolie
            </head>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1625">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1627" type="question-title">
                <supplied>De amphibolie diffinitione et diuisione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1633">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/><mentioned>Amphibolia</mentioned> dicitur dupliciter: aliquando enim nominat principium
                <lb ed="#T"/>decipiendi existens in oratione simpliciter eadem, quod scilicet principium
                <lb ed="#T"/>compositum ex principio motiuo et principio deffectus; aliquando autem nominat
                <lb ed="#T"/>deceptionem causatam in nobis per illud principium. Et primo modo sumitur
                <lb ed="#T"/>hic.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1650">
                <pc type="pilcrow"/>Causa apparentie siue principium motiuum est unitas
                <lb ed="#T"/>orationis simpliciter eiusdem. Causa uero non existentie, siue principium deff<lb ed="#T"/>ectus
                amphibolie est diuersitas orationis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1659">
                <pc type="pilcrow"/>Amphibolia autem
                <lb ed="#T"/>est principium fallendi ex oratione simpliciter eadem plura significante. In
                <lb ed="#T"/>hac autem diffinitione tangit utrumque predictorum principiorum. Dico autem <mentioned>oratio<lb ed="#T"/>nem simpliciter eandem</mentioned>, ut remoueatur compositio et diuisio, quia in eis non
                <lb ed="#T"/>est oratio simpliciter eadem, set secundum quid.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1675">
                <pc type="pilcrow"/>Sciendum quod sicut <mentioned>amphibolia</mentioned>
                <lb ed="#T"/>dicitur dupliciter, eodem modo et <mentioned>fallacia amphibolie</mentioned> dicitur dupliciter, quia fallacia amphibolie
                <lb ed="#T"/>aliquando nominat ipsum principium fallendi secundum quod diffinita est amphibolia,
                <lb ed="#T"/>aliquando autem nominat deceptionem in nobis causatam ex illo
                <lb ed="#T"/>principio. Et hec diffinitio generalis est cuilibet fallacie.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1696">
                Dicitur autem <mentioned>amphibolia</mentioned>
                <lb ed="#T"/>ab <mentioned>amphi</mentioned> quod est dubium et <mentioned>bolos</mentioned> quod est sententia, uel <mentioned>logos</mentioned>
                <lb ed="#T"/>quod est sermo, quasi dubia sententia, uel dubius sermo.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1716">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1718" type="question-title">
                  <supplied>De prima specie amphibolie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1724">
                  Am<lb ed="#T"/>phibolie
                  tres sunt species. Prima prouenit ex eo quod oratio principaliter
                  <lb ed="#T"/>plura significat, ut <mentioned>liber Aristotelis</mentioned>. Hec enim est duplex. Vno enim modo <mentioned>liber Aristotelis</mentioned> idem
                  <lb ed="#T"/>est quod liber editus ab Aristotele, siue factus. <pc type="pilcrow"/>Alio autem modo idem est
                  <lb ed="#T"/>quod possessus ab Aristotele. Et formatur sic paralogismus: <pc type="pilcrow"/><mentioned>quicquid est Aristotelis
                  <lb ed="#T"/>possidetur ab Aristotele; iste liber est Aristotelis; ergo iste liber possidetur ab
                  <lb ed="#T"/>Aristotele</mentioned>. Vtraque premissarum est duplex predicta duplicitate.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1753">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1755" type="question-title">
                  <supplied>De secunda specie amphibolie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1761">
                  <pc type="pilcrow"/>Secunda species
                  <lb ed="#T"/>amphibolie est que prouenit ex transuptione orationis. Transup<lb ed="#T"/>tio
                  autem orationis est quando oratio proprie significans unum transumitur ad signifi<lb ed="#T"/>candum
                  aliud per similitudinem aliqua, ut <mentioned>litus aratur</mentioned> transumitur ad
                  <pb ed="#T" n="10-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/><mentioned>operam perdi</mentioned>, et formatur sic paralogismus: <mentioned>quicquid aratur, scin<lb ed="#T"/>ditur;
                  litus aratur; ergo litus scinditur</mentioned>. Minor est duplex, quia <mentioned>litus
                  <lb ed="#T"/>arari</mentioned> proprie significat <mentioned>terram scindi</mentioned>, transuptiue autem <mentioned>operam perdi</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Et est similitudo in hoc, quia litus arat operam perdi
                  <lb ed="#T"/>et frustra laborat.
                </p>

              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1806">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1808" type="question-title">
                  <supplied>De tercia specie amphibolie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1814">
                  <pc type="pilcrow"/>Tertia species amphibolie prouenit
                  <lb ed="#T"/>ex eo quod aliqua oratio significat plura, et unaqueque partium eius per se
                  <lb ed="#T"/>sumpta significat unum solum, ut <mentioned>scit seculum</mentioned>. Hec enim oratio
                  <lb ed="#T"/>duplex est. Significat enim et quod aliquis scit seculum, et quod seculum habeat
                  <lb ed="#T"/>scientiam de aliquo. Et hoc idem est quod hec dictio <mentioned>seculum</mentioned> potest
                  <lb ed="#T"/>subponere hinc uerbo <mentioned>scit</mentioned>, uel apponere.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1839">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter hic: <mentioned>quod quis
                  <lb ed="#T"/>uidet hoc uidet</mentioned>, quia hec dictio <mentioned>hoc</mentioned> potest subponere huic uerbo <mentioned>uidet</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>secundo loco posito, uel apponere eidem.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1857">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter hic: <mentioned>quod quis scit
                  <lb ed="#T"/>hoc scit</mentioned>. Hec dictio <mentioned>hoc</mentioned> potest subponere, uel apponere huic uerbo <mentioned>scit</mentioned> secundo
                  <lb ed="#T"/>loco posito.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1875">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter hic: <mentioned>vellem me accipere pugnantes</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>duplex est, quia iste accusatiuus <mentioned>pugnantes</mentioned> potest eidem subponere, uel app<lb ed="#T"/>onere.
                  Et paralogizatur sic: <pc type="pilcrow"/>quoscumque uolo me accipere,
                  <lb ed="#T"/>uolo ut ipsi accipiant me; pugnantes uolo me acci<lb ed="#T"/>pere;
                  ergo uolo ut pugnantes accipiant me<!--not clear where this begins </mentioned>-->. Vtraque pre<lb ed="#T"/>missarum
                  est duplex predicta duplicitate.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1902">
                  <pc type="pilcrow"/>Et sic: <mentioned>quod quis uidet
                  <lb ed="#T"/>hoc uidet; uidet autem colupnam; ergo colupna uidet</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Maior est duplex ut dictum est.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1914">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter hic: <mentioned>quicumque sunt episcopi <unclear reason="damage">sunt</unclear>
                  <lb ed="#T"/>homines; isti asini sunt episcopi; ergo isti asini sunt homines</mentioned>. Vtraque
                  <lb ed="#T"/>premissarum est duplex, quia hec dictio <mentioned>episcopi</mentioned> potest esse nominatiui casus uel genitiui.
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Quod autem deceptio ex diuersitate casus faciat amphiboliam
                  <lb ed="#T"/>et non equiuocationem patet quia casus datus est dictioni ad hoc ut ordi<lb ed="#T"/>netur
                  cum alia dictione. Ergo deceptio ex diuersitate casus est
                  <lb ed="#T"/>deceptio ordinationis dictionis ad dictionem; ergo orationis; non ergo
                  <lb ed="#T"/>equiuocationis.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e1944">
                  <pc type="pilcrow"/>Quod iterum deceptio ex diuersitate casus faciat
                  <lb ed="#T"/>amphiboliam et non equiuocatione patet ab <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1950"><name>Aristotele</name></ref> formante secundum diuersitate
                  <lb ed="#T"/>casus paralogismos amphibolie, et nullum equiuocationis.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De amphibolie diffinitione et diuisione-->
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e1961">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e1963" type="question-title">
                <supplied>De modis communibus equiuocatione et amphibolie</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1969">
                <pc type="pilcrow"/>Cum <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e1973"><name>Aristoteles</name> in
                <lb ed="#T"/><title>Elenchis</title></ref> post equiuocationem et amphiboliam ponat modos communes utrique,
                <lb ed="#T"/>ideo nos sequentes Aristoteles, post istos duos locos sophisticos ponamus
                <lb ed="#T"/>modos communes utrique.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e1986">
                <pc type="pilcrow"/>Sunt igitur tres modi communes equiuocationi et amphibolie. Primus
                <lb ed="#T"/>modus est communis utrique, quando dictio uel oratio principaliter plura si<lb ed="#T"/>gnificat,
                et quantum ad hoc quod nomen plura significare dicitur principaliter,
                <lb ed="#T"/>pertinet ad equiuocationem iste primus modus, ut <mentioned>piscis</mentioned> et <mentioned>canis</mentioned>. Vtrumque enim
                <lb ed="#T"/>horum nominum principaliter plura significat. <pc type="pilcrow"/>Quantum autem ad hoc quod dicitur
                <lb ed="#T"/>oratio principaliter plura significare pertinet iste primus modus amphibolie,
                <lb ed="#T"/>ut in hac oratione <mentioned>liber Aristotelis</mentioned>.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2015">
                <pc type="pilcrow"/>Secundus autem modus communis utrique
                <lb ed="#T"/>est eo quod soliti sumus sic dicere, id est, quando utimur transup<lb ed="#T"/>tione.
                Set transuptio in nomine pertinet ad equiuocationem sicut hoc
                <lb ed="#T"/>uerbum <mentioned>ridet</mentioned> transumitur ad <mentioned>florere</mentioned> ut prius patuit. Transup<lb ed="#T"/>tio
                autem in oratione pertinet ad amphiboliam sicut prius patuit
                <lb ed="#T"/>de hac oratione <mentioned>litus aratur</mentioned>.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2040">
                <pc type="pilcrow"/>Tertius uero modus communis utrique
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>est quando nomen compositum plures res significat, separatum uero
                <lb ed="#T"/>unum simpliciter, idest, unum solum. Exemplum autem equiuocationis est in hiis
                <lb ed="#T"/>nominibus <mentioned>inmortale</mentioned>, <mentioned>incorruptibile</mentioned>. <mentioned>Inmortale</mentioned> enim uno modo idem est
                <lb ed="#T"/>quod non potens mori. <mentioned>Incorruptibile</mentioned> similiter quod non potens corrum<lb ed="#T"/>pi.
                Alio autem modo <mentioned>inmortale</mentioned> idem est quod potens non mori, et <mentioned>incorruptibile</mentioned>
                <lb ed="#T"/>quod potens non corrumpi. Sicut patet in Adam ante quam peccaret erat
                <lb ed="#T"/>enim inmortalis, id est, potens non mori. Si enim non peccaret nunquam
                <lb ed="#T"/>moreretur, et ita erat potens non mori, quia potuit omne quod non
                <lb ed="#T"/>peccaret et ita quod moreretur. Set non erat inmortalis secundum aliam
                <lb ed="#T"/>significationem que est non potens mori, quia tunc remouetur ab eo possibilitas
                <lb ed="#T"/>moriendi, et peccandi, quod non est uerum. <pc type="pilcrow"/>Et hoc idem est quod hoc
                <lb ed="#T"/>nomen <mentioned>inmortale</mentioned> uno modo priuat potentia moriendi, et alio priuat
                <lb ed="#T"/>actum moriendi ponendo potentiam ad eundem actum. Et sic
                <lb ed="#T"/>melius dicitur quam prius, quia magis est planum. Vtrumque tamen uerum est,
                <lb ed="#T"/>et satis in idem rediti et quia hoc habet ex sua compositione ideo
                <lb ed="#T"/>dicitur quod compositum significat plura separatum uero unum solum, id est, si resol<lb ed="#T"/>uatur
                in suas partes prioris sensus capaces, tunc neutrum partium
                <lb ed="#T"/>plura significat, set unum solum.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2111">
                <pc type="pilcrow"/>Si obiciatur quod partes nominis compo<lb ed="#T"/>siti
                nichil significant separate, ut dicitur in principio <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e2117"><title>Peryhermenias</title></ref>, <pc type="pilcrow"/>solo dicendum quod
                <lb ed="#T"/>partes nominis compositi comparantur ad significatum quod habeant ante
                <lb ed="#T"/>compositione, et comparatur ad significatum ipsius nominis compositi, quod scilicet
                <lb ed="#T"/>significatum constituitur ex partialibus intellectibus ipsarum partium.
                <lb ed="#T"/>Et quantum ad primum significatum partes nominis compositi significant. Quantum
                <lb ed="#T"/>autem ad secundum significatum, quod, scilicet, est ex duabus primis nichil
                <lb ed="#T"/>significant distincte.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2137">
                <pc type="pilcrow"/>Nota etiam quod intellectus nominis compositi
                <lb ed="#T"/>est simpliciter per comparationem ad ipsum nomen compositum per quod significatur
                <lb ed="#T"/>et sic est indiuisibilis. Set idem est per comparationem ad partiales
                <lb ed="#T"/>intellectus ipsarum partium diuisibilis cum constituitur ex eis. Set
                <lb ed="#T"/>intellectus nominis simplicis nullo modo est diuisibilis, et ideo ne<lb ed="#T"/>cesse
                est quod partes nominis compositi etiam secundum quod sunt in suo toto magis
                <lb ed="#T"/>habeant naturam significandi quam partes simplicis nominis. Et hoc
                <lb ed="#T"/>est quod dicit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e2156"><name>Aristoteles</name> in principio <title>Peryhermenias</title></ref>, quod in simplicibus nominibus pars
                <lb ed="#T"/>nullo modo est significatiua. In compositis autem uult quidem significare
                <lb ed="#T"/>set nullius est separati, id est, nullius est intellectus discreti, et hoc secundum quod
                <lb ed="#T"/>est in suo toto.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2171">
                <pc type="pilcrow"/>Exemplum autem amphibolie est in hac oratione <mentioned>scit
                <lb ed="#T"/>seculum</mentioned>, quia dato quod neutra ipsarum dictionum, scilicet, <mentioned>scire</mentioned> et <mentioned>seculum</mentioned> si<lb ed="#T"/>gnificet
                plura, tamen oratio constituta ex eis plura significat, sicut patu<lb ed="#T"/>it
                in tercio modo amphibolie. Et sic compositum significat plura. Separatum
                <lb ed="#T"/>uero unum solum quantum ad amphiboliam.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e2194">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e2196" type="question-title">
                  <supplied>Dubitationes</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2202">
                  <pc type="pilcrow"/>Ad maiorem trium
                  <lb ed="#T"/>predictorum modorum euidentiam potest dubitari primo, quod dictio istorum trium
                  <lb ed="#T"/>modorum non est recte data ab <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e2210"><name>Aristotele</name></ref> quia omnis recta diuisio fit per
                  <lb ed="#T"/>opposita; set diuisio istorum trium modorum non est per opposita; ergo diuisio istorum
                  <lb ed="#T"/>trium modorum non est recta diuisio. Et est sillogismus in IIII secunde. Et maior
                  <lb ed="#T"/>patet per hoc quod <mentioned>oppositum</mentioned> sumitur communiter ad opposita secundum quodlibet
                  <pb ed="#T" n="11-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>genus oppositionis, et ad disparata, id est, ad diuisa. Minor
                  <lb ed="#T"/>patet quia primus modus quo ad equiuocatione fit eo quod principaliter plura
                  <lb ed="#T"/>significat nomen, set nomen quod sumitur in tercio modo quo ad equiuocatione, ut
                  <lb ed="#T"/><mentioned>inmortale</mentioned>, principaliter plura significat; ergo tercius modus quo ad equiuocatione conti<lb ed="#T"/>netur
                  sub primo; set nullum disparatorum, id est, diuisorum aut uere
                  <lb ed="#T"/>oppositorum sub altero continetur; ergo diuisio istorum modorum trium non
                  <lb ed="#T"/>fit per opposita. Et hec est minor.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2247">
                  <pc type="pilcrow"/>Et dicendum quod ista diuisio recta
                  <lb ed="#T"/>est, et fit per opposita, et predictus sillogismus bonus est. Set minor est falsa
                  <lb ed="#T"/>ad illud quod obicit probando eam, dicendum quod principaliter plura significare
                  <lb ed="#T"/>reperitur in nomine ex duplici causa. Quarum una est ipso
                  <lb ed="#T"/>nominis secundum placitum, alia est compositio ipsius nominis. Et prima istarum causarum
                  <lb ed="#T"/>pertinet ad primum modum. Secunda uero pertinet ad tercium. Vnde licet in<lb ed="#T"/>mortale
                  principaliter plura significat hoc non est ex impositione secundum placitum, ad
                  <lb ed="#T"/>hoc, et ad aliud, set est ex natura sue compositionis eo, scilicet, quod hec prepositio <mentioned>in</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>potest priuare tantum ipsum actum moriendi, uel potentiam antecedentem
                  <lb ed="#T"/>actum, et sic per consequens ipsum actum. Vnde quod significat plura hoc non est
                  <lb ed="#T"/>ex impositione secundum placitum imponentis.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2277">
                  <pc type="pilcrow"/>Si obiciatur quod omne nomen
                  <lb ed="#T"/>significat ad placitum, ergo et hoc, dicendum quod istud nomen <mentioned>inmortale</mentioned> et
                  <lb ed="#T"/>fere omnia nomina composita uno modo significant ad placitum,
                  <lb ed="#T"/>alio modo quasi ex necessitate, quia quantum ad causam remotam omnia nomina
                  <lb ed="#T"/>significant ad placitum. Quantum autem ad causam proximam est ibi iam
                  <lb ed="#T"/>necessitas significandi. Verbi gratia, quod iste due dictiones <mentioned>equs</mentioned> scilicet et <mentioned>fe<lb ed="#T"/>rus</mentioned>
                  adinuicem componantur principium fuit uoluntas, set cum iam
                  <lb ed="#T"/>est compositum aliquod ex eis, ut <mentioned>equiferus</mentioned> iam necesse est ut habeat tale
                  <lb ed="#T"/>significatum. Vnde in hoc nomine <mentioned>equiferus</mentioned> compositio est causa proxima sue
                  <lb ed="#T"/>significationis. Voluntas autem ad compositionem eius est causa remota. Vnde quantum ad
                  <lb ed="#T"/>causam remotam significat a uoluntate. Quantum autem ad causam proximam
                  <lb ed="#T"/>que est per suam compositionem, significat ex necessitate. Set in nominibus simplicibus
                  <lb ed="#T"/>uoluntas est causa proxima, ut in hoc nomine <mentioned>equs</mentioned>. Et omnino similiter est in
                  <lb ed="#T"/>omnibus equiuocis, quia in simplicibus uoluntas imponentis est enim eff<lb ed="#T"/>iciens
                  proxima, quod significet plura principaliter, ut in hoc nomine <mentioned>canis</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2334">
                  <pc type="pilcrow"/>In nominibus autem equiuocis que sunt composita, ipsa composito est causa pro<lb ed="#T"/>xima
                  quod plura significet et uoluntas ad talem compositionem est causa remota.
                  <lb ed="#T"/>Vnde quia isti modi distinguntur penes causas proximas, et non remotas
                  <lb ed="#T"/>patet quia isti tres modi sunt oppositi, et unus non continetur sub altero
                  <lb ed="#T"/>patet etiam cum hoc qualiter in tercio modo nomen principaliter plura significat secundum placitum
                  <lb ed="#T"/>et qualiter ex necessitate.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2351">
                  <pc type="pilcrow"/>Item cum <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e2355"><name>Aristoteles</name></ref> ponat exemplum in primo modo de
                  <lb ed="#T"/>equiuocatione, et non de amphibolia, in tercio autem econuerso, in secundo uero de
                  <lb ed="#T"/>neutro, non bene manifestat modos istos.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2364">
                  <pc type="pilcrow"/>Et dicendum quod principaliter
                  <lb ed="#T"/>plura significare per prius conuenit nomini quam orationi, et ideo per prius reperitur in
                  <lb ed="#T"/>equiuocatione, quam in amphibolia, et ideo exemplificat de equiuocatione in primo modo,
                  <lb ed="#T"/>et non de amphibolia, ut per hoc significet quod ille modus per prius
                  <lb ed="#T"/>conuenit equiuocationi quam amphibolie. <pc type="pilcrow"/>Set econuerso est de tercio modo,
                  <lb ed="#T"/>quia per prius compositum significare plura, et separatum unum solum
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>per prius conuenit orationi, et per posterius nomini, quia partes oratio<lb ed="#T"/>nis
                  cum sunt in suo toto non solum constituunt significatum
                  <lb ed="#T"/>orationis, set unaque retinet per se suum proprium significatum dis<lb ed="#T"/>cretum
                  et separatum a significato alterius. Non enim sic est in nomine
                  <lb ed="#T"/>composito, quod partes eius secundum quod unaqueque partium secundum se pro ut est
                  <lb ed="#T"/>in ipso nomine composito retineat significatum discretum, et se<lb ed="#T"/>paratum
                  a significato alterius, set quemadmodum dictum est in diuisione
                  <lb ed="#T"/>modorum. Et ita exemplificat in tercio modo de amphibolia, et non de equiuocatione,
                  <lb ed="#T"/>ut per hoc significet tercium modum per prius conuenire amphibolie quam equiuocationi.
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>In secundo autem modo nec exemplificat de equiuocatione nec de amphibolia quia licet
                  <lb ed="#T"/>transuptio fiat apud omnes, non tamen in eisdem fit apud omnes.
                  <lb ed="#T"/>Et ideo de neutra harum exemplificat, quia non debent determinari in scientia
                  <lb ed="#T"/>nisi ea que sunt eadem apud omnes.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2413">
                  <pc type="pilcrow"/>Vel dicendum et melius quod propria significatio
                  <lb ed="#T"/>dicitur dictionis quam recipit usus communiter, unde quod modo per aliquam dictionem
                  <lb ed="#T"/>sumitur transuptiue cum usus inoleuerit significabitur proprie, et
                  <lb ed="#T"/>tunc erit dictio equiuoca quo ad primum modum. Et ideo quia contingit sic
                  <lb ed="#T"/>significationem que modo non est propria, set transuptiua fieri postea propriam
                  <lb ed="#T"/>per frequentem usum, ideo non debuit ponere exempla aliqua in secundo
                  <lb ed="#T"/>modo, <unclear>quia</unclear> non debet determinari in arte nisi quod semper manet idem.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2434">
                  <pc type="pilcrow"/>Item adhuc uidetur quod non recte fiat diuisio istorum modorum quia
                  <lb ed="#T"/>equiuocatio ex consignificatione sub nullo istorum trium modorum continetur
                  <lb ed="#T"/>quod patet inductione in quolibet eorum, quia dictio non principaliter sua accidentia
                  <lb ed="#T"/>nec transuptiue. Et ita non est in primo, nec in secundo equiuocatio
                  <lb ed="#T"/>ex consignificatione, nec est in tercio cum tercius quo ad equiuocationem fit
                  <lb ed="#T"/>solum in nominibus compositis. Equiuocatio autem ex consignificatione non solum
                  <lb ed="#T"/>est in nominibus compositis, set etiam in simplicibus.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2452">
                  <pc type="pilcrow"/>Et
                  <lb ed="#T"/>dicendum quod principalis significatio ipsius dictionis opponitur duobus, quia opponitur consignificatio<lb ed="#T"/>ni,
                  et opponitur significationi transuptiue. Vnde cum opponitur huic remouet
                  <lb ed="#T"/>hanc, et cum opponitur illi remouet illam. <pc type="pilcrow"/>Vnde sumitur hic principaliter
                  <lb ed="#T"/>plura significare secundum quod opponitur significationi transuptiue, et hoc modo non
                  <lb ed="#T"/>remouet consignificationem. Vnde appellatur hic principaliter significatio quic<lb ed="#T"/>quid
                  significatur per dictionem secundum communem usum, siue proprie quod idem est,
                  <lb ed="#T"/>ita quod causa proxima sit uoluntas. <pc type="pilcrow"/>Vnde per hoc quod dico <mentioned>secundum communem usum</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>remouetur secundus modus; per hoc autem quod uoluntas est causa illius significationis remouetur
                  <lb ed="#T"/>tercius modus. Vnde equiuocatio ex consignificatione continetur sub primo modo
                  <lb ed="#T"/>cum secundum communem usum accidentia represententur per dictionem a uoluntate,
                  <lb ed="#T"/>quia qui imponebat dictionem ad significandum talem rem, simul im<lb ed="#T"/>ponebat
                  eam ad significandum in tali genere et in tali numero,
                  <lb ed="#T"/>ut hoc nomen <mentioned>lapis</mentioned> simul imponebatur ad significandum talem
                  <lb ed="#T"/>rem et sub talibus accidentibus.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2498">
                  <pc type="pilcrow"/>Item queritur quare decep<lb ed="#T"/>tio
                  ex quibusdam accidentibus facit eqiuocationem, ut in hac
                  <lb ed="#T"/>dictione <mentioned>laborans</mentioned>, et deceptio ex quibusdam aliis accidentibus
                  <lb ed="#T"/>facit amphiboliam, ut deceptio ex diuersitate casus.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e2513">
                  <pc type="pilcrow"/>So<lb ed="#T"/>lutio:
                  quedam accidentia consequntur dictionem non absolute, set
                  <pb ed="#T" n="11-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>pro ut est ordinabilis cum alia dictione, sicut casus, quia casus
                  <lb ed="#T"/>accidit nomini in quantum agere uel pati egreditur a nomine, ut
                  <lb ed="#T"/>rectus, uel in quantum agere uel pati transit in nomen, ut obliqui.
                  <lb ed="#T"/>Et sic simpliciter casus accidit nomini in comparatione ad uerbum. Vnde est
                  <lb ed="#T"/>accidens respectiuum, est enim dispositio substantie respectu actus, et per talia
                  <lb ed="#T"/>accidentia ordinantur dictiones ad inuicem. Male enim dicitur <mentioned>hominis
                  <lb ed="#T"/>currit</mentioned>, quia non est in casus debitus, et deceptio ex talibus accidentibus
                  <lb ed="#T"/>est deceptio ex ordinatione dictionum, et sic est deceptio in
                  <lb ed="#T"/>oratione; et ita erit ibi amphibolia, et non equiuocatio. Set alia sunt accidentia absoluta
                  <lb ed="#T"/>que consequntur dictionem secundum se, ut tempus. Et per talia accidentia non
                  <lb ed="#T"/>ordinantur dictiones adinuicem, quia eque bene dicitur <mentioned>homo currit</mentioned>, <mentioned>homo cu<lb ed="#T"/>currit</mentioned>,
                  <mentioned>homo curret</mentioned>, <mentioned>uideo hominem</mentioned>, <mentioned>uidi hominem</mentioned>, <mentioned>uidebo hominem</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Vnde licet tempus uarietur, eadem manet super constructio nominis cum uerbo
                  <lb ed="#T"/>a parte ante et a parte post. Et ideo non construitur mediante tempore
                  <lb ed="#T"/>cum subposito, neque cum apposito. Vnde deceptio ex talibus accidentibus
                  <lb ed="#T"/>non est orationis, set dictionis, et ita est ibi equiuocatio, et non amphibolia.
                  <lb ed="#T"/>Dicendum ergo breuiter quod deceptio ex talibus accidentibus que sunt
                  <lb ed="#T"/>accidentia absoluta facit equiuocationem, set deceptio ex accidentibus que sunt
                  <lb ed="#T"/>respectiua facit amphiboliam.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De modis communibus equiuocatione et amphibolie-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia amphibolie-->
          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e2594">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e2596" type="question-title">
              Sequitur de fallacia compositionis
            </head>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e2599">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e2601" type="question-title">
                <supplied>De multiplici potentiali</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2607">
                <pc type="pilcrow"/>Compositio, et diuisio, et accentus faciunt multiplex potentiale
                <lb ed="#T"/>secundum <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e2613"><name>Commentatorem</name></ref>, ut dictum est prius. Multiplex autem potentiale est cum
                <lb ed="#T"/>eadem dictio, uel oratio secundum diuersas perfectiones diuersa significat. Verbi gratia,
                <lb ed="#T"/>hoc uerbum <mentioned>pendere</mentioned> cum est secunde coniugationis, et cum est tercie coniu<lb ed="#T"/>gationis
                aliam et aliam habet perfectionem quia sic sunt duo uerba
                <lb ed="#T"/>specie differentia. Quare necesse est ea habere diuersas perfectiones, est tamen idem
                <lb ed="#T"/>uerbum secundum materiam, cum sit ex eisdem litteris et sillabis; et sic est ibi indemptitas
                <lb ed="#T"/>materialis et diuersitas perfectionis, et secundum diuersitatem perfectionis est
                <lb ed="#T"/>diuersitas significatorum.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2636">
                <pc type="pilcrow"/>Similiter in oratione est cum oratio composita alterius
                <lb ed="#T"/>perfectionis est, et alterius cum est diuisa, ut hec oratio <mentioned>duo et
                <lb ed="#T"/>tria sunt quinque</mentioned> cum est composita, tunc est cathegorica, et est de copulato subiecto.
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Cum autem est diuisa sic <mentioned>duo sunt V et tria sunt V</mentioned>, tunc est copulatiua.
                <lb ed="#T"/>Palam autem est cathegorice propositionis et copulatiue diuersas esse perfec<lb ed="#T"/>tiones.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2659">
                Et similiter in omni oratione secundum compositionem et dictionem est semper
                <lb ed="#T"/>reperire diuersitatem aliquam a parte perfectionis, et propter hoc signifi<lb ed="#T"/>catorum.
                Et quia in istis dictio uel oratio possibilis est ab una
                <lb ed="#T"/>perfectione in alteram, et per hanc possibilitatem reperitur ibi diuersitas
                <lb ed="#T"/>significatorum, ideo appellatur multiplex potentiale. In equiuocatione uero, et amphibolia
                <lb ed="#T"/>quia dictio uel oratio existens semper sub eadem perfectione diuersa
                <lb ed="#T"/>significat, ideo dicitur ibi esse multiplex actuale, quasi multiplex secundum eudem actum
                <lb ed="#T"/>siue secundum eadem perfectionem. Perfectio enim actus appellatur.
              </p>

              <p xml:id="phsl-t7-d1e2677">
                <pc type="pilcrow"/>Set
                <lb ed="#T"/>contra predicta obicitur quia cum hec oratio <mentioned>panem comedere canem</mentioned>
                <lb ed="#T"/>sit alia et alia secundum quod iste accusatiuus <mentioned>panem</mentioned> subponit huic uerbo <mentioned>co<lb ed="#T"/>medere</mentioned>,
                et secundum quod idem accusatiuus apponit eidem uerbo, set non est alia
                <lb ed="#T"/>et alia secundum materiam, quia est ex eisdem litteris, et sillabis, et
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>dictionibus; ergo est eadem secundum materiam. Ergo cum simpliciter sit alia
                <lb ed="#T"/>et alia tunc oportet quod sit alia et alia secundum speciem, et secundum hoc significat diuer<lb ed="#T"/>sa.
                Ergo hec oratio <mentioned>panem comedere canem</mentioned> existens eadem secundum
                <lb ed="#T"/>materiam, et diuersa secundum diuersas perfectiones diuersa significat. Ergo est ibi
                <lb ed="#T"/>multiplex potentiale, cum diffinitio multiplicis potentialis prius posita conueniat
                <lb ed="#T"/>ei, et ita cum non sit ibi nisi amphibolia tunc amphibolia faciet
                <lb ed="#T"/>multiplex potentiale, quod est contra predicta.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2721">
                <pc type="pilcrow"/>Et dicendum quod in hac oratione
                <lb ed="#T"/><mentioned>panem comedere canem</mentioned> non est multiplex potentiale, set actuale
                <lb ed="#T"/>tantum cum sit semper eadem oratio secundum speciem ut iam patebit. Ad
                <lb ed="#T"/>illud quod obicit quod est alia et alia secundum speciem cum sit eadem secundum materiam, quia
                <lb ed="#T"/>est ex eisdem litteris, et sillabis, et ex eisdem dictionibus, <pc type="pilcrow"/>dicendum quod
                <lb ed="#T"/>multiplex est idemptitas et diuersitas in oratione, quia idemptitas est in
                <lb ed="#T"/>oratione dupliciter, scilicet, idemptitas perfectionis, et idemptitas materialis. Et utraque istarum
                <lb ed="#T"/>idemptitatum est in ista oratione <mentioned>homo currit</mentioned>, cum sit ibi una et eadem
                <lb ed="#T"/>perfectam et sic idemptitas perfectionis, et sit ex eisdem litteris, et si<lb ed="#T"/>llabis,
                et dictionibus habentibus semper eandem ordinationem materialem. Et
                <lb ed="#T"/>sic est ibi idemptitas materialis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2755">
                <pc type="pilcrow"/>Item diuersitas orationis est primo
                <lb ed="#T"/>duplex. Vno enim modo secundum speciem, ut hec oratio <mentioned>duo et tria sunt V</mentioned> diuer<lb ed="#T"/>sa
                est species ab hac <mentioned>duo sunt V et tria sunt V</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Alio modo est
                <lb ed="#T"/>diuersitas materialis, et hec dupliciter, quia uel ex eo quod est ex aliis litteris, et
                <lb ed="#T"/>sillabis, et dictionibus, ut <mentioned>Socrates currit, Plato disputat</mentioned>; uel eo quod est ex eis<lb ed="#T"/>dem
                litteris, sillabis, et dictionibus, set aliter et aliter ordinatis. Et
                <lb ed="#T"/>hec iterum dupliciter, quia uno modo est oratio ex eisdem dictionibus aliter et aliter
                <lb ed="#T"/>ordinatis ad eandem perfectionem; alio autem modo est diuersitas
                <lb ed="#T"/>orationis secundum materiam ex dictionibus aliter et aliter ordinatis ad perfec<lb ed="#T"/>tiones
                diuersas. Et hoc ultimo modo est alia et alia oratio secundum compositionem uel
                <lb ed="#T"/>diuisionem. Modo autem penultimo est alia et alia oratio secundum amphiboliam.
                <lb ed="#T"/>Verbi gratia, hec oratio <mentioned>panem comedere canem</mentioned> quocumque illorum accusatiuuorum
                <lb ed="#T"/>subponente uel apponente semper est eadem secundum perfectionem, quia hec oratio
                <lb ed="#T"/>perficitur ab inclinatione ibi existente licet sit infinita incli<lb ed="#T"/>natio;
                sicut enim indicatiua oratio perficitur a sua propria inclinatione,
                <lb ed="#T"/>et imperatiua a sua propria inclinatione, similiter et hec oratio infinitiua suo
                <lb ed="#T"/>modo perficitur ab inclinatione infinita, licet non sit simpliciter oratio perfecta.
                <lb ed="#T"/>Vnde predicta oratio est eadem secundum speciem, et est alia et alia secundum materiam,
                <lb ed="#T"/>pro ut unus illorum accusatiuuorum subponit, uel apponit, et similiter de re<lb ed="#T"/>liquo.
                Et potest hoc manifestari per simile naturale, quia sicut iste homo qui modo
                <lb ed="#T"/>est puer, et postea iuuenis, uel senex, semper est idem homo, cor<lb ed="#T"/>pulentia
                autem sua non est eadem semper, immo alia et alia, neque
                <lb ed="#T"/>macies, quia aliquando est pinguis, aliquando macer. Est tamen idem
                <lb ed="#T"/>homo semper, et sic transmutantur partes materiales in eo. Species autem hu
                <lb ed="#T"/>mana semper est eadem in eo, et sic est in eo diuersitas materialis,
                <lb ed="#T"/>et idemptitas in specie. <pc type="pilcrow"/>Similiter in hac oratione <mentioned>panem comedere
                <lb ed="#T"/>canem</mentioned> est diuersitas materialis modo predicto, idemptitas autem in specie.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2836">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Item si queratur utrum orationes secundum amphiboliam equaliter participent
                <pb ed="#T" n="12-r"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>idemptitatem orationis, dicendum sicut patet ex predictis quod uno modo
                <lb ed="#T"/>sic, alio modo non, quia duplex est idemptitas orationis, sicut iam patet
                <lb ed="#T"/>ex predictis: una materialis, et alia secundum speciem. Loquendo autem de idem<lb ed="#T"/>ptitate
                secundum materiam, aliqua oratio amphibolica est semper eadem,
                <lb ed="#T"/>ut hec <mentioned>liber Aristotelis</mentioned>, aliqua autem est alia et alia, sicut omnis
                <lb ed="#T"/>oratio amphibolica ex eo quod aliquis casus potest subponere, uel apponere
                <lb ed="#T"/>eidem uerbo. Loquendo autem de idemptate orationis secundum speciem,
                <lb ed="#T"/>oratio amphibolica est equaliter eadem cum nullam habeat diuersitatem secundum
                <lb ed="#T"/>speciem in suis partius, quia unaquque secundum se habet propriam perfec<lb ed="#T"/>tionem
                qua semper perficitur. Et ideo unaqueque oratio amphibolica est simpliciter
                <lb ed="#T"/>eadem in se idemptitate secundum speciem.
              </p>
            </div> <!--This closes De multiplici potentiali-->

            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e2876">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e2878" type="question-title">
                <supplied>De compositione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2884">
                <pc type="pilcrow"/>Hiis habitis dicendum
                <lb ed="#T"/>est de compositione iam specialiter. <pc type="pilcrow"/>Set prius uidendum est quando oratio debet esse
                <lb ed="#T"/>composita et quando diuisa.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2895">
                <pc type="pilcrow"/>Sciendum ergo quod oratio non potest esse composita
                <lb ed="#T"/>nisi sit reperire in ea diuersum situm secundum quem partes possint di<lb ed="#T"/>uersimode
                ordinari, et ideo cum dictiones ordinantur secundum situm magis
                <lb ed="#T"/>debitum eis in oratione tunc oratio dicitur composita. Si uero diuidantur ab illo
                <lb ed="#T"/>situ, et ponantur in situ minus debito, tunc est oratiol diuisa.
                <lb ed="#T"/>Verbi gratia, hec oratio <mentioned>quicquid uiuit semper est</mentioned> potest esse composita uel di<lb ed="#T"/>uisa.
                Cum enim hoc totum, scilicet, <mentioned>quicquid uiuit</mentioned> sit subiectum in ea
                <lb ed="#T"/>et hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> predicatum, tunc hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> est principale
                <lb ed="#T"/>in ea, et hoc uerbum <mentioned>uiuit</mentioned> cum implicetur ad subiectum non
                <lb ed="#T"/>est uerbum principale in ea. probatio: uerbum est quod consignificat tempus, et est
                <lb ed="#T"/>semper eorum que de altero dicuntur nota; ergo illud uerbum quod actu
                <lb ed="#T"/>predicatur participat actu rationem uerbi simpliciter, et cum hoc uerbum
                <lb ed="#T"/><mentioned>uiuit</mentioned> non predicetur in actu set implicetur ad subiectum quod est
                <lb ed="#T"/>contra naturam uerbi in quantum est uerbum tunc non participabit in actu
                <lb ed="#T"/>rationem uerbi simpliciter, licet utrumque sit uerbum simpliciter secundum habitum,
                <lb ed="#T"/>quia utrumque habet aptitudinem predicandi in se. Et sic utrumque est
                <lb ed="#T"/>uerbum simpliciter habitu. Falso autem utrumque est uerbum in actu simpliciter,
                <lb ed="#T"/>et sic alterum est principale et alterum non ut dictum est; ergo cum ad<lb ed="#T"/>uerbium
                habeat de sua natura determinare uerbum, tunc rectius de<lb ed="#T"/>terminabit
                uerbum principalius quam minus principale. Et sic ponitur in situ
                <lb ed="#T"/>magis debita et propter hoc quando hec dictio <mentioned>semper</mentioned> determinat hoc uerbum
                <lb ed="#T"/><mentioned>est</mentioned>, tunc est oratio composita sic: <mentioned>quicquid uiuit, semper est</mentioned>. Et si
                <lb ed="#T"/>diuidatur ab eo erit diuisa sic: <mentioned>quicquid uiuit semper,
                <lb ed="#T"/>est</mentioned>. Et similiter intelligendum est de aliis secundum naturam dictionum ibi pos<lb ed="#T"/>itarum.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e2981">
                <pc type="pilcrow"/>Similiter est de hac oratione: <mentioned>ego posuite seruum entem
                <lb ed="#T"/>liberum</mentioned>, quia cum signa in quantum sunt signa debeant habere conue<lb ed="#T"/>nientiam,
                et differentiam rationem suorum signatorum, cum dictiones sint
                <lb ed="#T"/>signa rerum, si res possunt ordinari differenter et signa
                <lb ed="#T"/>uel dictiones. <unclear reason="damage">Similiter</unclear> tunc cum ordinatio rerum erit conuenientior et sig<lb ed="#T"/>norum
                conuenientior, et cum ordinatio rerum est minus conueniens,
                <lb ed="#T"/>et dictionum minus conueniens, et cum conuenientior status sit ipsi nature hu<lb ed="#T"/>mane
                ex seruitute exire in libertatem, quam ex libertate
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>inuenire in seruitutem conuenientius construitur hoc participium
                <lb ed="#T"/><mentioned>entem</mentioned> cum hoc nomine <mentioned>seruum</mentioned> quam cum hoc nomine <mentioned>liberum</mentioned>. Et sic
                <lb ed="#T"/>est composita, et est sensus <mentioned>te entem seruum posui liberum</mentioned>, id est, <mentioned>ex te
                <lb ed="#T"/>seruo feci liberum</mentioned>. Econuerso autem est diuersa, et est sensus <mentioned>te entem li<lb ed="#T"/>berum
                posui seruum</mentioned>, id est, <mentioned>ex te libero feci seruum</mentioned>.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3041">
                <pc type="pilcrow"/>Et nota
                <lb ed="#T"/>quod hanc orationem posuit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3047"><name>Aristoteles</name></ref> inter paralogismos diuisionis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3053">
                <pc type="pilcrow"/>Nota
                <lb ed="#T"/>etiam quod ubi est compositio, uel diuisio, uel accentus non est necesse quod oratio
                <lb ed="#T"/>uno modo sit uera semper, et alia falsa, quia potest esse quod utroque sensu sit uera,
                <lb ed="#T"/>uel utroque sensu sit falsa. Vt <mentioned>tango percussum manu</mentioned>: esto ita quod
                <lb ed="#T"/>aliquis percussus fiunt manu, et ego manu tangam eum, tunc prima
                <lb ed="#T"/>est duplex eo quod iste ablatiuus <mentioned>manu</mentioned> potest determinare hoc uerbum <mentioned>tango</mentioned>, uel
                <lb ed="#T"/>participium <mentioned>percussum</mentioned>; et est uera utroque sensu. Hec autem est falsa utroque sensu: <mentioned>tango
                <lb ed="#T"/>baculo percussum</mentioned>, manente eadem positione. Similiter est in equiuocatione. Hec enim
                <lb ed="#T"/>oratio <mentioned>omnis canis est substantia</mentioned> tres sensus habet et in quolibet est uera; hec autem
                <lb ed="#T"/><mentioned>omnis canis est albedo</mentioned> in quolibet est falsa, et similiter est de amphibolia.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3098">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Ex hiis patet quod imperfecte dicunt dicentes orationem esse secundum compositionem
                <lb ed="#T"/>quando est falsa in sensu compositionis, et secundum diuisionem quando est falsa in sensu
                <lb ed="#T"/>diuisionis, quia non est hoc uerum in omnibus sicut dictum est. Set hoc est uerum
                <lb ed="#T"/>quod si parallogismus fiunt factus secundum compositionem, diuidenti erit solutio, et si
                <lb ed="#T"/>secundum diuisionem componenti erit solutio. Et hoc habetur ab <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3112"><name>Aristotele</name></ref>. Illud autem non.
              </p>

              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3117">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3119" type="question-title">
                  <supplied>De causis huius fallacie</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3125">
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Causa autem apparentie, siue principium motiuum compositionis, est uni<lb ed="#T"/>tas
                  orationis secundum suam speciem ex compositione causata. Et dico quod causatur
                  <lb ed="#T"/>ex compositione, quia ex eo quod oratio est composita sic, uel diuisa sic, habet
                  <lb ed="#T"/>aliam et aliam speciem, et similiter aliam et aliam unitatem. Pri<lb ed="#T"/>ncipium
                  autem defectus compositionis est possibilitas diuersorum signifi<lb ed="#T"/>catorum
                  per eandem orationem, et hoc dico quia licet oratio sit composita
                  <lb ed="#T"/>et ita stet sub una specie in ipsa compositione, est tamen possibilis ad
                  <lb ed="#T"/>aliam speciem, siue ad aliam perfectionem qua potest haberi per diuisionem.
                  <lb ed="#T"/>Et per hoc est in eo possibilitas diuersorum significatorum. Et hoc totum
                  <lb ed="#T"/>patuit prius in hac oratione, scilicet, <mentioned>quicquid uiuit semper est</mentioned>. Vnde po<lb ed="#T"/>ssibilitas
                  orationis ad diuersas species que est a parte uocis
                  <lb ed="#T"/>ordinatur ad possibilitatem diuersorum significatorum que est a parte
                  <lb ed="#T"/>rei.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3160">
                  <pc type="pilcrow"/>Quidam autem dicunt quod causa apparentie compositionis est
                  <lb ed="#T"/>ipsa composito, causa non existentie est diuisio ipsius orationis. <pc type="pilcrow"/>Alii
                  <lb ed="#T"/>autem dicunt quod causa apparentie compositionis est ueritas orationis composite,
                  <lb ed="#T"/>causa autem non existentie est falsitas eiusdem orationis diuise,
                  <lb ed="#T"/>quia isti dicunt quod ueritas orationis composite mouet ad credendum
                  <lb ed="#T"/>ueritatem esse in eadem cum est diuisa, quia semper principium motiuum
                  <lb ed="#T"/>facit credere oppositum principio defectus.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3180">
                  <pc type="pilcrow"/>Quod autem isti male
                  <lb ed="#T"/>distinguant principia huius istius loci sophistici patet primo per hoc quod
                  <lb ed="#T"/>omnes fallacie in dictione differunt a fallaciis extra dictionem, per hoc
                  <lb ed="#T"/>quod fallacie in dictione habent principium motiuum a parte uocis, siue
                  <lb ed="#T"/>a parte signi, et habent principium defectus a parte rei; set fallacie
                  <lb ed="#T"/>extra dictionem utrumque horum principiorum habent a parte rei; ergo
                  <pb ed="#T" n="12-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>prima sententia istorum non potest stare, quia ponit
                  <lb ed="#T"/>utrumque istorum principiorum a parte uocis, siue in signo. Compositio enim uel
                  <lb ed="#T"/>diuisio ipsius orationis a parte uocis attenditur siue signi.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3206">
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Item nichil mouet nisi ad simile simpliciter, uel in parte. Et ideo
                  <lb ed="#T"/>non est possibile unum contrariorum mouere ad alterum. Ergo neque compositio
                  <lb ed="#T"/>ad diuisionem, uel econuerso. Per primam autem harum rationum patet falsitas
                  <lb ed="#T"/>secunde positionis que ponit utrumque principium compositionis a parte rei, cum ueri<lb ed="#T"/>tas
                  non sit in oratione nisi a parte rei.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3221">
                  <pc type="pilcrow"/>Item in equiuocatione pri<lb ed="#T"/>ncipium
                  motiuum a parte unitatis dictionis sumitur, et principium
                  <lb ed="#T"/>defectus a parte rerum significatarum. Et eodem modo in amphibolia
                  <lb ed="#T"/>et similiter in accentu sicut postea patebit, et in figura dictio<lb ed="#T"/>nis.
                  Oportet ergo quod in compositione similiter fiat, uel non erunt VI in dictio<lb ed="#T"/>ne,
                  cuius oppositum docuit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3236"><name>Aristoteles</name></ref> probare inductione, et sillogismo.
                  <lb ed="#T"/>Oportet ergo ponere principium motiuum compositionis a parte uocis, et principium de<lb ed="#T"/>fectus
                  a parte rei. Et ideo diximus quod principium motiuum compositionis est
                  <lb ed="#T"/>unitas orationis secundum suam speciem ex compositione causata. Principium uero de<lb ed="#T"/>fectus
                  est possibilitas diuersorum significatarum per eandem orationem. Vnitas
                  <lb ed="#T"/>enim orationis composite mouet ad credendum significatum unum, sine
                  <lb ed="#T"/>possibilitate ad aliud significatum, et sic principium motiuum mouet
                  <lb ed="#T"/>ad oppositum principio defectus, sicut in ceteris locis sophisticis.
                </p>
              </div>

              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3257">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3259" type="question-title">
                  <supplied>De modis eius</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3265">
                  <pc type="pilcrow"/>Compositionis autem duo modi possunt assignari, quos uidetur <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3269"><name>Aristoteles</name></ref>
                  <lb ed="#T"/>innuere in capitulo de compositione.
                </p>

                <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3276">
                  <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3278" type="question-title">
                    <supplied>De primo modo fallacie compositionis</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3284">
                    Primus modus prouenit ex eo quod
                    <lb ed="#T"/>aliquod dictum potest subpositione alicui uerbo per se, uel pro parte sui, ut hic:
                    <lb ed="#T"/><mentioned>Sedentem ambulare est possibile</mentioned>. Et formatur sic paralogismus: <mentioned>quecumque am<lb ed="#T"/>bulare
                    est possibile contingit quod ipse ambulet; set sedentem am<lb ed="#T"/>bulare
                    est possibile; ergo contingit quod sedens ambulet</mentioned>. Minor est duplex,
                    <lb ed="#T"/>quia si hoc dictum <mentioned>sedentem ambulare</mentioned> per se subiciatur hoc predicato
                    <lb ed="#T"/><mentioned>est possibile</mentioned>, sic est sensus unus, et est oratio falsa in illo sensu, quia tunc actus
                    <lb ed="#T"/>oppositi sibi inuicem coniunguntur, <mentioned>ambulare</mentioned>, scilicet, et <mentioned>sedere</mentioned>, quod falsum
                    <lb ed="#T"/>est sicut hec est falsa: <mentioned>sedens ambulat</mentioned>. Si autem illud dictum subponat
                    <lb ed="#T"/>predicto predicato pro parte sui, scilicet, pro subiecto ipsius dicti, tunc est sensus ta<lb ed="#T"/>lis:
                    <mentioned>sedens habet in se potentiam ad ambulandum</mentioned>, et in hoc sensu
                    <lb ed="#T"/>est minor uera. Et similiter hec est distinguenda: <mentioned>non scribentem scribere est
                    <lb ed="#T"/>possibile</mentioned>, et paralogismus similiter est formandus. Et sunt iste orationes et consimiles com<lb ed="#T"/>posite
                    secundum quod totum dictum subponit per se, diuise autem cum subpo<lb ed="#T"/>nit
                    dictum pro parte sui, quia competentius atribuitur predicatum toti
                    <lb ed="#T"/>dicto quam parti eius, licet semper dictum subponat.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3345">
                    Vnde nichil est quod quidam obi<lb ed="#T"/>ciunt
                    dicentes quod si est uerum predictum secundum modum quod possibilitas ad am<lb ed="#T"/>bulandum
                    aliquando atribuatur toti dicto, aliquando parti eius, scilicet, huic
                    <lb ed="#T"/>quod dico <mentioned>sedentem</mentioned>, ergo tunc accusatiuus iste subponit huic uerbo <mentioned>est</mentioned>
                    <lb ed="#T"/>sic: <mentioned>sedentem est possibile ambulare</mentioned>. Set hoc est inconueniens, quia
                    <lb ed="#T"/>oratio esset incongrua. Accusatiuus enim non potest subponere uerbo persone
                    <lb ed="#T"/>tercie. Ergo predicta distinctio nulla est.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3370">
                    <pc type="pilcrow"/>Solutio autem plana
                    <lb ed="#T"/>est ex predictis, quia totum dictum semper subponit illi uerbo tercie persone,
                    <cb ed="#T" n="b"/>
                    <lb ed="#T"/>set aliquando pro se, et tunc redditur possibilitas toti dicto,
                    <lb ed="#T"/>aliquando pro parte sui, scilicet, pro subiecto dicti, et tunc redditur possibilitas subiecto
                    <lb ed="#T"/>ipsius dicti, scilicet, huic quod dico <mentioned>sedentem</mentioned>.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3389">
                    <pc type="pilcrow"/>Alii distingunt his oratio<lb ed="#T"/>nes
                    dicentes quod per hoc participium <mentioned>sedentem</mentioned> uel <mentioned>scribentem</mentioned> importatur conco<lb ed="#T"/>mitantiam,
                    ut uult <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3404"><name>Priscianus</name></ref>, quia participium inuentum est ut ferat conco<lb ed="#T"/>mitantiam
                    sui ad uerbum, ut <mentioned>sedens lego</mentioned>. Et explicatur ista
                    <lb ed="#T"/>concomitantia per hanc dictionem <mentioned>dum</mentioned> uel <mentioned>cum</mentioned>, sicut <mentioned>dum sedeo lego</mentioned>,
                    <lb ed="#T"/>uel <mentioned>cum sedeo lego</mentioned>. Dicunt ergo quod predicte orationes sunt duplices
                    <lb ed="#T"/>quia concomitantia importata per praticipium potest significari respectu huius uerbi <mentioned>am<lb ed="#T"/>bulare</mentioned>,
                    et tunc est sensus istius <mentioned>sedentem ambulare est possibile</mentioned>, id est, <mentioned>dum
                    <lb ed="#T"/>sedeo me ambulare est possibile</mentioned>, quod falsum est; uel potest denotari
                    <lb ed="#T"/>illa concomitantia respectu predicati, et tunc est sensus istius <mentioned>sedentem possibile est ambula<lb ed="#T"/>re</mentioned>,
                    id est, <mentioned>dum sedet potentiam habet ad ambulandum postea</mentioned>, et hoc est
                    <lb ed="#T"/>uerum. Set ista distinctio in idem reddit cum priori, quia quando de<lb ed="#T"/>notatur
                    concomitantia respectu huius uerbi <mentioned>ambulare</mentioned>, tunc ponitur possibilitas
                    <lb ed="#T"/>supra totum dictum, et sic est falsa. Quando autem denotatur concomitantia respectu
                    <lb ed="#T"/>predicati tunc ponitur possibilitas supra subiectum dicti, et sic est uera.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3470">
                    <pc type="pilcrow"/>Solent autem
                    <lb ed="#T"/>huius orationes appellari de re uel de dicto. Et dicuntur <mentioned>de dicto</mentioned> quando
                    <lb ed="#T"/>subponit dictum per se. Quando autem subponit dictum pro parte sui dicuntur
                    <lb ed="#T"/><mentioned>de re</mentioned>, et appellant rem subiectum ipsius dicti. Subiectum autem dicti non est
                    <lb ed="#T"/>dictum, unde licet dictum sit res, tamen non est res secundum quod ipsi sumunt
                    <lb ed="#T"/>hic rem.
                  </p>
                </div>

                <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3492">
                  <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3494" type="question-title">
                    <supplied>De secundo modo fallacie compositionis</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3500">
                    <pc type="pilcrow"/>Secundus autem modus compositionis prouenit ex eo quod aliqua
                    <lb ed="#T"/>dictio in oratione posita potest esse determinatio diuersorum, ut hic: <mentioned>literas quas scis
                    <lb ed="#T"/>discere nunc est possibile</mentioned>, quia hoc aduerbium <mentioned>nunc</mentioned> potest determinare hoc uerbum
                    <lb ed="#T"/><mentioned>discere</mentioned>. Et sic est falsa, quia literas quas scis non est possibile discere nunc,
                    <lb ed="#T"/>quia si adiscit aliquid, ignorat illud, ut enim uult <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e3521"><name>Aristoteles</name></ref>: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e3525">quicumque adis<lb ed="#T"/>cit
                    ignorat</quote>. Vel potest determinare hoc predicatum <mentioned>est possibile</mentioned>, et sic est uera,
                    <lb ed="#T"/>quia literas quas scis adiscere iterum possibile est nunc. Potest enim earum obli<lb ed="#T"/>uisci,
                    et sic in presenti habet potentiam quod adiscat eas. Similiter est
                    <lb ed="#T"/>hic: <mentioned>quod unum solum potest ferre, plura potest ferre</mentioned>. Et formatur sic para<lb ed="#T"/>logismus:
                    <mentioned>quod unum solum potest ferre, plura potest ferre; set quod non
                      <lb ed="#T"/>potest ferre plura, potest unum solum ferre; ergo quod non potest ferre plura,
                      <lb ed="#T"/>potest ferre plura</mentioned>. Maior est duplex, quia si hec dictio <mentioned>solum</mentioned> determinet hoc
                      <lb ed="#T"/>uerbum <mentioned>potest</mentioned>, falsa est, et est sensus <mentioned>quod unum solum potest</mentioned> et cetera, id est, <mentioned>quod unum
                      <lb ed="#T"/>potest ferre, et non potest ferre plura, potest plura ferre</mentioned>, quia si solum
                      <lb ed="#T"/>potest unum, ergo non potest plura. Si autem hec dictio <mentioned>solum</mentioned> determinet hoc uerbum <mentioned>fe<lb ed="#T"/>rre</mentioned>,
                      uera est, et est sensus <mentioned>quod unum potest solum ferre, potest plura ferre</mentioned>, id est, <mentioned>quod
                      <lb ed="#T"/>habet potentiam ut ferat unum solum potest una ferre</mentioned>, quia quicumque potest plura
                      <lb ed="#T"/>ferre, habet etiam potentiam ut ferat unum solum, ut nauis que potest fere
                      <lb ed="#T"/>decem homines, potest ferre unum solum. Et sic illa habet potentiam ut ferat
                      <lb ed="#T"/>unum solum, et potest ferre plura. Vnde quod unum solum potest ferre plura potest ferre.
                    </p>
                </div> <!--This closes De secundo modo fallacie compositionis-->
              </div> <!--This closes De modis eius-->
            </div> <!--This closes De compositione-->
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3605">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3607" type="question-title">
                <supplied>De diuisione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3613">
                <pc type="pilcrow"/>Qualiter in oratione sit multiplex potentiale siue fuerit composita
                <lb ed="#T"/>siue diuisa. Et quando debeat dici oratio diuisa patuit
                <lb ed="#T"/>ex predictis. Nunc autem restat dicere principia siue causas et modos
                <pb ed="#T" n="13-r"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>diuisionis. Est enim principium motiuum siue causa apparentie diuisionis
                <lb ed="#T"/>unitas orationis secundum suam speciem ex dictione causata, quia alteram habet
                <lb ed="#T"/>speciem cum est diuisa, et alteram cum est composita. Principium uero defectus
                <lb ed="#T"/>siue causa non existentie diuisionis est possibilitas diuersorum significatorum
                <lb ed="#T"/>in substantia orationis diuise. Et hoc dico quia licet oratiol illo modo quo est diuisa
                <lb ed="#T"/>habeat unum significatum, tamen substantia eius possibilis est ad compositionem, et sic ad
                <lb ed="#T"/>alterum significatum.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3642">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3644" type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie diuisionis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3650">
                  <pc type="pilcrow"/>Modi autem diuisionis sunt duo. Primus modus pro<lb ed="#T"/>uenit
                  ex eo quod aliqua dictio potest coniungere terminos uel propositiones, et hoc dupliciter, scilicet,
                  <lb ed="#T"/>copulando uel disiungendo. Coniungere enim commune est ad copulare
                  <lb ed="#T"/>uel disiungere, sicut coniuncto communis est ad copulatiuam compositionem, et
                  <lb ed="#T"/>ad disiunctiuam, et ad alias coniunctiones. Est enim genus omnium
                  <lb ed="#T"/>earum, quare coniungere terminos, uel propositiones commune est ad utrumque, scilicet, coniungere
                  <lb ed="#T"/>eadem uel disiungere. Et ex hoc prouenit primus modus, ut <mentioned>quinque sunt
                  <lb ed="#T"/>duo et tria</mentioned>. Et formatur sic paralogismus: <mentioned>quecumque sunt duo et tria, sunt tria; set
                  <lb ed="#T"/>V sunt duo et tria; ergo, V sunt tria</mentioned>. Minor est duplex. Potest enim esse di<lb ed="#T"/>uisa,
                  et est sensus <mentioned>V sunt duo, et V sunt tria</mentioned>, et sic est copulatiua.
                  <lb ed="#T"/>Vel potest esse composita, et est sensus <mentioned>V sunt duo et tria</mentioned> ita quod sit de
                  <lb ed="#T"/>copulato predicato, et tunc est copulatio terminorum. Similiter maior est duplex.
                  <lb ed="#T"/>Et similiter hic: <mentioned>V sunt paria et imparia</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3696">
                  <pc type="pilcrow"/>Disiungendo sic: <mentioned>omne
                  <lb ed="#T"/>animal est rationale uel irrationale; set non omne animal est rationale; ergo omne animal est
                  <lb ed="#T"/>irrationale</mentioned>. Maior est duplex, quia potest esse diuisa, et est sensus <mentioned>omne animal est rationale
                  <lb ed="#T"/>uel omne animal est irrationale</mentioned>, et sic est diuisa, et est disiunctio propositionum. Vel potest
                  <lb ed="#T"/>esse composita, et est sensus <mentioned>omne animal est rationale uel irratioale</mentioned>, et sic est de di<lb ed="#T"/>siuncto
                  predicato, et sic est disiunctio terminorum. Et sic dicuntur iste orationes
                  <lb ed="#T"/>composite quia coniunctio per prius est disiunctiua partium orationis, et per posterius
                  <lb ed="#T"/>orationis. Similiter in hiis: <mentioned>omne animal est sanum uel egrum</mentioned>; <mentioned>omnis linea
                  <lb ed="#T"/>est recta uel curua</mentioned>; <mentioned>omnis numerus est par uel impar</mentioned>; <mentioned>omnis substantia est
                  <lb ed="#T"/>corporea uel incorporea</mentioned>.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3743">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3745" type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie diuisionis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3751">
                  <pc type="pilcrow"/>Secundus modus dictionis prouenit ex eo
                  <lb ed="#T"/>quod aliquod casuale, uel aliqua determinatio potest ordinari cum diuersis, ut
                  <lb ed="#T"/>hic: <mentioned>tu uides oculis percussum</mentioned>. Et fit paralogismus sic: <mentioned>quocumque tu uides
                  <lb ed="#T"/>hunc percussum, illo percussus est hic; set tu uides hunc oculo, uel
                  <lb ed="#T"/>oculis percussum; ergo oculo percussus est hic</mentioned>. Minor est duplex, quia istud ca<lb ed="#T"/>suale,
                  siue iste ablatiuus <mentioned>oculis</mentioned> potest ordinari cum hoc uerbo <mentioned>uides</mentioned>, et
                  <lb ed="#T"/>tunc significat instrumentum uisionis, et est sensus <mentioned>tu oculis uides illum
                  <lb ed="#T"/>qui est percussus</mentioned>. Et tunc est composita, quia cum ille ablatiuus <mentioned>determinatio</mentioned> sit
                  <lb ed="#T"/>actus, et actus uerius sit in uerbo quam in participio, ideo per prius debet determinare
                  <lb ed="#T"/>uerbum, et per posterius participium. Vel potest ordinari cum hc participio <mentioned>percu<lb ed="#T"/>ssum</mentioned>,
                  et tunc significat instrumentum percussionis, et sic est diuisa, et est sensus <mentioned>tu
                  <lb ed="#T"/>uides illum qui percussus est oculis</mentioned>. Similiter in hiis: <mentioned>ego posui te
                  <lb ed="#T"/>seruum entem liberum</mentioned>; et <mentioned>quinquaginta uirorum C reliquit diuus Ach<lb ed="#T"/>illes</mentioned>;
                  et <mentioned>tu scis tantum tres homines currere</mentioned>, posito quod VI currant,
                  <lb ed="#T"/>set tu non scias nisi de tribus. Set quicquid scitur est uerum; ergo tantum
                  <lb ed="#T"/>tres homines currere est uerum. Prima duplex, quia hoc aduerbium <mentioned>tantum</mentioned> potest
                  <lb ed="#T"/>determianre hoc uerbum <mentioned>scis</mentioned>, et sic est composita, et uera. Vel hoc uerbum
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/><mentioned>currere</mentioned>, et sic est diuisa et falsa. Et <mentioned>tu es hodie natus</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Probatio: tu es hodie; ergo natus uel non natus; set non es non natus;
                  <lb ed="#T"/>ergo tu es hodie natus. Prima duplex eo quod hoc aduerbium <mentioned>hodie</mentioned> potest
                  <lb ed="#T"/>determinare hoc uerbum <mentioned>est</mentioned>, et sic est composita et uera; uel hoc participium <mentioned>natus</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>et sic est diuisa et falsa.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De diuisione-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia compositionis-->
          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3865">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3867" type="question-title">
              Sequitur de fallacia accentus
            </head>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3870">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3872" type="question-title">
                <supplied>De accentus diffinitione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3878">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Accentus est regula et lex ad eleuandum et deprimendum
                <lb ed="#T"/>sillabam uniuscuiusque partium orationis. Qui etiam tripartito diuiditur:
                <lb ed="#T"/>accuto; graui; circumflexo. <pc type="pilcrow"/>Accutus namque accentus est
                <lb ed="#T"/>qui accuit siue eleuat sillabam. <pc type="pilcrow"/>Grauis uero qui deprimit
                <lb ed="#T"/>sillabam et deponit. <pc type="pilcrow"/>Circumflexus qui accuit sillabam et de<lb ed="#T"/>primit.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e3901">
                <pc type="pilcrow"/>Accentus ut est principium decipiendi est multiplicitas
                <lb ed="#T"/>eiusdem dictionis secundum substantiam causata secundum diuersitatem accentuum.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3908">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3910" type="question-title">
                  <supplied>De causis et modis accentus</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e3916">
                  Causa
                  <lb ed="#T"/>uero apparentie accentus est unitas dictionis secundum accentum
                  <lb ed="#T"/>unum. <pc type="pilcrow"/>Causa falsitatis accentus est diuersitas eorum sig<lb ed="#T"/>nificatorum
                  per possibilitatem dictionis ab uno accentum in alterum.
                </p>
                <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3927">
                  <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3929" type="question-title">
                    <supplied>De primo modo fallacie accentus</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3935">
                    <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Accentus autem duo sunt modi. Primus prouenit ex eo quod aliqua
                    <lb ed="#T"/>dictio eadem secundum substantiam potest regi diuerso accentu, ut hic: <mentioned>omnis
                    <lb ed="#T"/>populus est arbor; set gens est populus; ergo gens est arbor</mentioned>. Maior
                    <lb ed="#T"/>est duplex, quia hoc dictio <mentioned>populus</mentioned> aliud significat cum prima producitur, et aliud cum cor<lb ed="#T"/>rumpitur.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3956">
                    <pc type="pilcrow"/>Similiter hic: <mentioned>omnis ara est in templo; stabulum porcorum
                    <lb ed="#T"/>est ara; ergo stabulum porcorum est in templo</mentioned>. Similiter: <mentioned>quicquid ha<lb ed="#T"/>matur
                    hamo capitur; uinum amatur; ergo uinum hamo
                    <lb ed="#T"/>capitur</mentioned>. Aliud significat <mentioned>hamat</mentioned> cum aspiratione, et aliud sine as<lb ed="#T"/>piratione,
                    et aliter et aliter profertur. Similiter hic: <mentioned>iustos uiros
                    <lb ed="#T"/>oportet pendere; set iustos uiros non oportet pendere; ergo oportet iustos uiros
                    <lb ed="#T"/>pati idem et non pati idem</mentioned>.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t7-Dd1e3987">
                  <head xml:id="phsl-t7-Hd1e3989" type="question-title">
                    <supplied>De secundo modo fallacie accentus</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t7-d1e3995">
                    <pc type="pilcrow"/>Secundus modus prouenit ex eo
                    <lb ed="#T"/>quod aliquid potest esse dictio, uel oratio, ut hic: <mentioned>tu es quies; set quies est re<lb ed="#T"/>quies;
                    ergo tu es requies</mentioned>. Prima est duplex, quia secundum quod dico <mentioned>quies</mentioned> potest esse
                    <lb ed="#T"/>dictio uel oratio, et secundum hoc significat diuersa. Similiter hic: <mentioned>Deus nichil fecit inui<lb ed="#T"/>te;
                    ergo uinum non fecit in uite</mentioned>. Prima est duplex, quia hoc quod dico <mentioned>in<lb ed="#T"/>uite</mentioned>
                    potest esse dictio, <del rend="expunctuation">uel oratio</del> et sic est uera, uel potest esse oratio et sic est falsa.
                    <lb ed="#T"/>Similiter conclusio. Et hic: <mentioned>metuo longas pereunte noctes Lidia
                    <lb ed="#T"/>dormis</mentioned>. Hoc quod dico <mentioned>metuo</mentioned> potest esse dictio uel oratio.
                  </p>
                </div>
              </div> <!--This closes De causis et modis accentus-->
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4041">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4043" type="question-title">
                  <supplied>Dubitationes</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4049">
                  <pc type="pilcrow"/>Set ex
                  <lb ed="#T"/>predictis emergunt dubitationes. Et primo qualiter sumatur hic accentus?
                  <lb ed="#T"/>Vtrum, scilicet, sumatur secundum diffinitionem accentus positam in principio huius trac<lb ed="#T"/>tatus
                  de accentu, an sumatur accentus communiter ad omnem modum
                  <lb ed="#T"/>proferendi in dictione qui sunt productum, correptum, aspiratum,
                  <lb ed="#T"/>non aspiratum, accutum, graue, et huius.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4065">
                  <pc type="pilcrow"/>Quod autem non acci<lb ed="#T"/>piatur
                  hic proprie set communiter, uidetur per hoc quod quidam paralogismi sumuntur a
                  <lb ed="#T"/>parte producti, uel correpti accentus, sicut in hoc uerbo <mentioned>pen<lb ed="#T"/>dere</mentioned>
                  cum media producitur, uel corripitur, quidam sumitur a par<lb ed="#T"/>te
                  aspirationis quod satis patet. Ergo accentus non sumitur hic
                  <lb ed="#T"/>proprie, set communiter.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4084">
                  <pc type="pilcrow"/>Quod autem non accipiatur communiter, set proprie uidetur per
                  <lb ed="#T"/>auctoritatem <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4090"><name>Aristotelis</name> in <title>secundo Elenchorum</title></ref> ponentis solutionem
                  <pb ed="#T" n="13-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>generalem ad omnis orationes secundum accentum dicendo: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e4104">quomodo autem
                  <lb ed="#T"/>soluendum palam est; non enim idem significat nomen grauiter et accute
                  <lb ed="#T"/>prolatum</quote>. Ergo sumitur hic proprie; ergo non communiter, cum graue et
                  <lb ed="#T"/>accutum sint differentie accentus proprie sumpti.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4114">
                  <pc type="pilcrow"/>Item si accentus
                  <lb ed="#T"/>sumitur communiter, ergo pro ut hic sumitur esset commune ad tempus et spiritum.
                  <lb ed="#T"/>Ergo predicaretur de ipsis sicut predicatur de accuto et de graui.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4124">
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Dicendum quod accentus sumitur hic communiter ad omnem modum profe<lb ed="#T"/>rendi,
                  set non communiter secundum predicationem, set communiter secundum consequentiam,
                  <lb ed="#T"/>quia hiis duobus modis dicitur <mentioned>commune</mentioned>, scilicet, predicando uel consequendo
                  <lb ed="#T"/>tantum, ita quod non predicando. Vt ad albedinem et nigredinem,
                  <lb ed="#T"/>et ad omnes medios colores consequitur superficies, quia proprium
                  <lb ed="#T"/>est superficiei primo loco colorari, et hoc intelligendum <unclear>medium</unclear> in cor<lb ed="#T"/>poribus
                  compositis ex elementis, quia alia corpora, ut elementa
                  <lb ed="#T"/>et celum et stelle non sunt colorata. De quo modo non est
                  <lb ed="#T"/>curandum cum pertineat ad naturales, set tantum sumatur quod su<lb ed="#T"/>perficies
                  sequitur ad unumquemque predictorum colorum, et de nullo
                  <lb ed="#T"/>eorum predicatur. Et sic est uno modo commune in consequendo, et non predicando.
                  <lb ed="#T"/>Alio autem modo in predicando ut superiora de inferioribus. Secundum
                  <lb ed="#T"/>hoc ergo dico quod accentus sumitur hic communiter, sumpto <mentioned>communi</mentioned> secundum consequentiam,
                  <lb ed="#T"/>quia ad uariationem siue diuersitatem temporis, sequitur diuersitas
                  <lb ed="#T"/>siue uariatio accentus, ut patet in hoc uerbo <mentioned>pendere</mentioned> secundum quod media
                  <lb ed="#T"/>producitur uel corripitur. Solutio patet sic ad aliud quod obicitur de
                  <lb ed="#T"/>auctoritate <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4176"><name>Aristotelis</name></ref>, quia licet nomen non idem significet grauiter uel accute pro<lb ed="#T"/>latum,
                  hoc non accidit differentie propter solam diuersitatem accentuum, set
                  <lb ed="#T"/>aliquando propter diuersitatem uel uariationem temporum secundum productum
                  <lb ed="#T"/>et correptum ad quam sequitur diuersitas accentuum. Ad illud quod obi<lb ed="#T"/>ciebat
                  quod accentus predicaretur de tempore et de spiritu si esset commune
                  <lb ed="#T"/>patet solutio ex predictis quia equiuocat commune. Non enim accentus est hic
                  <lb ed="#T"/>commune secundum predicationem, set prout predictum est, et ita non predicatur de tempore nec
                  <lb ed="#T"/>de spiritu. Et spiritus appellatur hic secundum quam dictio uel sillaba dicitur aspira<lb ed="#T"/>ri,
                  quia tempus prius accidit sillabe, et per sillabam dictioni, ut patet a
                  <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4199"><choice><sic>Priscianus</sic><corr><name>Prisciano</name></corr></choice>, in <title>tractatu de ortographia</title></ref>, ubi assignantur IIII accidentia
                  <lb ed="#T"/>sillabe: tempus, tenor, spiritus et numerus litterarum. Et tenor idem est
                  <lb ed="#T"/>quod accentus. Vnde omnia ista per prius sunt in sillaba, et per posterius
                  <lb ed="#T"/>in dictione. Et dico <mentioned>prius</mentioned> sicut incompletum et indistinctum ante comple<lb ed="#T"/>tum
                  et distinctum. Hec enim indeterminata et indistincta sunt secundum se in
                  <lb ed="#T"/>sillaba. In dictione autem siue in sillaba ipsa secundum quod est in dictione sunt
                  <lb ed="#T"/>determinata, et distincta.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4227">
                  <pc type="pilcrow"/>Item queritur cum <mentioned>accentus</mentioned> sumatur
                  <lb ed="#T"/>comuniter ut dictum est quare potius ista fallacia dicitur secundum accentum quam secundum
                  <lb ed="#T"/>tempus, uel spiritum.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4239">
                  <pc type="pilcrow"/>Dicendum ut iam patet ex predictis quod cum ad di<lb ed="#T"/>uersitatem
                  illorum sequitur diuersitas accentus et non econuerso. Ideo
                  <lb ed="#T"/>appellatur secundum accentum, et non secundum tempus, uel spiritum, cum nominatio
                  <lb ed="#T"/>secundum accentum communior sit, eo quod est diuersitas eius communior.
                </p>
              </div> <!--This closes Dubitationes-->
            </div> <!-- closes de accentus diffinitione -->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia accentus-->
          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4260">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4262" type="question-title">
              <supplied>Sequitur de fallacia figure dictionis</supplied>
            </head>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4268">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4270" type="question-title">
                <supplied>De modo significandi in dictione</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4276">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Modus significandi in dictione est duplex quia unus est
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>substantialis et alius accidentalis. Verbi gratia, <mentioned>qualitas nominis</mentioned> accipitur
                <lb ed="#T"/>dupliciter, quia uno modo secundum quod est apta nata participari a pluri<lb ed="#T"/>bus
                uel apta nata non participari a pluribus, set ab uno so<lb ed="#T"/>lo,
                et sic est completiua siue perfectiua nominis, et sic est essentialis,
                <lb ed="#T"/>et sic dicitur quod omne nomen significat substantiam cum qualitate essentialiter.
                <lb ed="#T"/>Alio autem modo accipitur illa eadem qualitas prout est participabilis
                <lb ed="#T"/>a pluribus secundum actum, uel est participabilis ab uno solo singulari
                <lb ed="#T"/>secundum actum, et sic accidit nomini. Et idem est dicere quod <mentioned>qualitas nominis</mentioned>
                <lb ed="#T"/>accipitur uno modo secundum habitum participandi a pluribus, uel ab
                <lb ed="#T"/>uno solo, et sic est essentialis. Et alio secundum actum participandi
                <lb ed="#T"/>a pluribus, uel ab uno solo, et sic est accidentalis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4314">
                <pc type="pilcrow"/>Et nota
                <lb ed="#T"/>quod utraque qualitas diuiditur per proprium et appellatiuum. Set proprium
                <lb ed="#T"/>et appellatiuum pro ut dicunt aptitudinem participandi ab
                <lb ed="#T"/>uno solo uel a pluribus, sic sunt partes qualitatis essentialis. Set
                <lb ed="#T"/>secundum quod dicunt actum participandi ab uno solo uel a pluribus sic
                <lb ed="#T"/>sunt partes qualitatis accidentalis. Et secundum quod sut partis qualitatis essentialis sic
                <lb ed="#T"/>ponuntur in difinitione nominis a
                  <choice>
                    <sic>Priscianus</sic>
                    <corr><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4337"><name>Prisciano</name></ref></corr>
                  </choice>
                et a <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4342"><name>Donato</name></ref>. Secundum autem quod
                <lb ed="#T"/>sunt partes qualitatis accidentalis, sic assignantur inter accidentia no<lb ed="#T"/>minis.
                Verbi gratia, <mentioned>homo</mentioned> secundum quod dicit qualitatem aptam natam participari
                <lb ed="#T"/>a pluribus, sic significat qualitatem essentialem; secundum autem quod <mentioned>homo</mentioned> iam
                <lb ed="#T"/>est in hoc actu, et in illo, sic significat qualitatem accidentalem.
                <lb ed="#T"/>Accidit enim homini esse actu in pluribus, set non accidit ei esse
                <lb ed="#T"/>habitu, uel aptitudine in pluribus, immo est ei essentiale.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4366">
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Si querat aliquis utrum illa qualitas hominis sit humanitas, dicendum quod
                <lb ed="#T"/>non, quia <mentioned>humanitas</mentioned> est quodam nomen secundum se habens suam substantiam
                <lb ed="#T"/>et suam qualitatem. Sic enim contingeret in infinitum quod est impossibile.
                <lb ed="#T"/>Set per hoc nomen <mentioned>homo</mentioned> significatur substantia sua, et sua qualitas, et similiter
                <lb ed="#T"/>qualitas Socratis secundum quod est apta nata participari ab uno
                <lb ed="#T"/>solo sic est ei essentialis. Secundum quod aptitudo illa est in suo
                <lb ed="#T"/>actu sic accidit.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4391">
                <pc type="pilcrow"/>Ex predictis patet quod modus significandi qui
                <lb ed="#T"/>est quid, uno modo est essentialis, et alio accidentalis, scilicet, quod sumitur in
                <lb ed="#T"/>aptitudine uel in actu, sicut dictum est. In nomine etiam est
                <lb ed="#T"/>alius accidentalis modus significandi a parte accidentium secundum quod nomenn consignificat
                <lb ed="#T"/>masculine uel feminine, et sic de aliis. Ergo in nomine duplex est
                <lb ed="#T"/>modus significandi, unus substantialis et alius accidentalis. Similiter in uerbo quod
                <lb ed="#T"/>agere et pati sumuntur dupliciter, scilicet, secundum habitum et sic sunt essentialia uerbo,
                <lb ed="#T"/>uel secundum actum et sic accidunt ei. Verbi gratia, <mentioned>uidere</mentioned>, <mentioned>currere</mentioned>, <mentioned>se<lb ed="#T"/>dere</mentioned>,
                <mentioned>ambulare</mentioned>, et sic de aliis sumuntur dupliciter secundum habitum, uel
                <lb ed="#T"/>secundum actum. <pc type="pilcrow"/>Secundum autem habitum sumuntur cum dicimus de dormi<lb ed="#T"/>ente
                quod uidet et de equo in stabulo quod bene currit, uel ambulat,
                <lb ed="#T"/>uel uadit multum, uel de aliquo stante dicimus quod semper sedet
                <lb ed="#T"/>uel dormit. Secundum uero actum sumitur cum iam aperit oculos
                <lb ed="#T"/>uel uidet res extra, uel cum iam nimia uelocitate pertran<lb ed="#T"/>sit
                spacium. Similiter <mentioned>comburere</mentioned> dicimus de igne et ferro
                <pb ed="#T" n="14-r"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>ignito, secundum habitum quando nichil leditur uel comburitur ab eis.
                <lb ed="#T"/>Et dicimus quod comburunt: habent enim habitum comburendi. Et uniuersaliter quoci<lb ed="#T"/>enscumque
                de subiecto aliquo nichil agente predicamus uerbum significans
                <lb ed="#T"/>modum actionis, semper habitum predicamus, et sumitur ibi agere in habitu,
                <lb ed="#T"/>ut dicimus de cultello quod scindit etiam si nullus scindat cum eo.
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Quando autem de ipso subiecto predicamus aliquod uerbum eo quod ipsa actio iam
                <lb ed="#T"/>unitur ei actualiter, tunc predicamus agere in actu. Et similiter in
                <lb ed="#T"/>uerbis significantibus pati. Et ideo dicimus quod <mentioned>agere</mentioned> et <mentioned>pati</mentioned> sumuntur
                <lb ed="#T"/>dupliciter, scilicet, habitu uel actu. Et sumpta secundum habitum sunt essentialia uer<lb ed="#T"/>bo.
                Sumpta uero secundum actum sunt ei accidentia. Et sic in nomine et
                <lb ed="#T"/>in uerbo duplex est modus significandi, scilicet, essentialis et accidentalis, et similiter in
                <lb ed="#T"/>qualibet alia parte orationis. Et ideo in dictione simpliciter est iste modus duplex
                <lb ed="#T"/>significandi.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4485">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4487" type="question-title">
                <supplied>De figura</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4493">
                <pc type="pilcrow"/>Figura est que termino uel terminis continetur:
                <lb ed="#T"/>termino ut circulus circunferentia; terminis uero, ut figure multila<lb ed="#T"/>tere
                suis lateribus continentur; non enim circunferentia est circularis, set super<lb ed="#T"/>ficies
                que continetur a circunferentia. Nec etiam tres linee rec<lb ed="#T"/>te
                ad tria puncta ex utraque parte concurrentes sunt triangulis,
                <lb ed="#T"/>set superficies que in illis tribus lineis continetur.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4509">
                <pc type="pilcrow"/>Figura
                <lb ed="#T"/>autem per prius reperitur in naturalibus, <unclear>deinde</unclear> in mathematicis, et per pos<lb ed="#T"/>terius
                in dictione quia proportionaliter.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4522">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4524" type="question-title">
                <supplied>De figura dictionis</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4530">
                Set quia omnis figura est accidens
                <lb ed="#T"/>eius cuius est figura, ideo si figura debetur dictioni proportionaliter, oportet quod
                <lb ed="#T"/>sumatur a parte eorum que accidunt dictioni. Vnde dicimus quod figura dictionis
                <lb ed="#T"/>est modus significandi in dictione accidentalis; propter hoc enim distinximus prius du<lb ed="#T"/>plicem
                modus significandi.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4541">
                <pc type="pilcrow"/>Set quod figura sit accidens in dictione
                <lb ed="#T"/>sicut figura in illis, hoc non est similitudo propria propter quam hec figura propor<lb ed="#T"/>tionaliter
                sumatur ab illa, set hec est similitudo communis istius ad illam secundum
                <lb ed="#T"/>quod utraque est accidens, et non secundum quod utraque est figura, quia in quantum
                <lb ed="#T"/>accidit conuenit cum quolibet alio accidente. Set similitudo propria secundum
                <lb ed="#T"/>quam in dictione est figura, hec est, quia sicut figura in naturalibus et ma<lb ed="#T"/>thematicis
                terminat et continet illud cuius est, similiter in dictione modus significandi
                <lb ed="#T"/>accidentalis terminat et continet dictionem. Non dico terminatione uocali
                <lb ed="#T"/>sicut <mentioned>musa</mentioned> terminatur in <mentioned>a</mentioned>, set terminatione intelligibili. Hec enim figura
                <lb ed="#T"/>non est terminatio uocalis ipsius dictionis, set in terminatione dictionis uocalis
                <lb ed="#T"/>intelligitur, ut quod significat per modum <mentioned>quid</mentioned>, uel per modum <mentioned>quale</mentioned>, uel masculine,
                <lb ed="#T"/>uel feminine, et sic de aliis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4582">
                <pc type="pilcrow"/>Quod autem ad predictam figuram dictio<lb ed="#T"/>nis
                pertinet continere patet, quia quod ultimum est de re determinare
                <lb ed="#T"/>et continere rem, ut patet in figura proprie sumpta que terminat et continet
                <lb ed="#T"/>corpus cuius est, et est ultimum ipsius corporis. Vnde cum modus significandi
                <lb ed="#T"/>accidentalis adueniat dictioni ultimo natura, quamuis non tempore. Ideo est ul<lb ed="#T"/>timum
                a parte eorum que intelliguntur in dictione, et sic est sicut terminans
                <lb ed="#T"/>et continens. Et propter hoc dicitur figura dictionis, et quo ad hoc est similitudo
                <lb ed="#T"/>siue proportio huius figure ad illam.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4602">
                <pc type="pilcrow"/>Et nota quod non contin<lb ed="#T"/>git
                decipi <gap reason="damage" extent="3" unit="characters"/> hanc figuram nisi figura unius dictionis siue modus
                <lb ed="#T"/>significandi ipsius assimiletur figure alterius dictionis, uel modo significandi
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>ipsius. Set similitudo ipsius figure duplex est in dictionibus.
                <lb ed="#T"/>Vno modo secundum quod utraque illarum dictionum que assimilantur in figura
                <lb ed="#T"/>habent eundem modum significandi, et secundum hanc similitudinem figure
                <lb ed="#T"/>non contingit decipi quia nullus subest defectus. Vt quando utraque est
                <lb ed="#T"/>feminini generis, uel utraque est masculini generis, uel utraque
                <lb ed="#T"/>significat <mentioned>quid</mentioned> uel <mentioned>quale</mentioned>, et sic de aliis. Alio autem modo sumitur simi<lb ed="#T"/>litudo
                figure unius dictionis cum altera figura alterius dictionis, quando
                <lb ed="#T"/>una dictio habet tantum unum modum significandi et propter conuenientiam aliquam
                <lb ed="#T"/>quam habet cum alia dictione, uidetur habere modum significandi illius alterius cum su<lb ed="#T"/>mitur
                sub illa alia ad medium, ut patebit in paralogismis. Et
                <lb ed="#T"/>quia hoc modo dictio que sumitur sub medio habet proprium modum significandi
                <lb ed="#T"/>alium a dictione posita ad medium, ideo non est ei similis simpliciter
                <lb ed="#T"/>set dissimilis. Apparet autem similis ei quia sumitur sub ea, et hanc
                <lb ed="#T"/>dissimilitudinem ostendit <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e4651"><name>Aristoteles</name> in illo capitulo <title>Elenchorum</title></ref>, fa<lb ed="#T"/>llacia
                autem fit in hiis dicens: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e4661">difficile est diuidere que similiter
                <lb ed="#T"/>et que diuerse dicuntur</quote>, id est, dissimiliter. Et sic in una et eadem dictione
                <lb ed="#T"/>implicantur diuersi modi significandi. Set unius uere et alterius appa<lb ed="#T"/>renter.
                Et propter hoc est ibi multiplex fantasticum, et per illam appa<lb ed="#T"/>rentiam
                subest ibi defectus. Et similitudo est diminuta et fan<lb ed="#T"/>tastica.
                Et hoc modo sumitur similitudo figure in hac fallacia, non
                <lb ed="#T"/>primo modo.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4678">
                <pc type="pilcrow"/>Ex predictis patet iam quid multiplex fantasticum, et quod
                <lb ed="#T"/>non simpliciter est multiplex, quia multiplicitas simpliciter est plurium
                <lb ed="#T"/>rerum secundum placitum in eodem signo representatio. Et ideo multiplex ac<lb ed="#T"/>tuale
                est simpliciter multiplex cum hec descriptio complete saluetur
                <lb ed="#T"/>in eo, ut patet in equiuocatione et amphibolia. Potentiale autem multiplex non
                <lb ed="#T"/>simpliciter est multiplex cum non sit signum idem propter diuersas dis<lb ed="#T"/>positiones
                in quibus sumitur, ut prius patuit. Multiplex autem fanta<lb ed="#T"/>sticum
                est cum eadem dictio habet unum modum significandi uere et alterum
                <lb ed="#T"/>apparenter oppositum. Vnde quod quam ad hoc quod est ibi unum signu sim<lb ed="#T"/>pliciter
                et implicat in se multa magis conuenit cum multiplici actu<lb ed="#T"/>ali
                quam cum potentiali. Set quantum ad hoc quod illa multitudo non est
                <lb ed="#T"/>rerum, set modorum significandi minus conuenit cum multiplici actuali
                <lb ed="#T"/>quam cum potentiali.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4710">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4712" type="question-title">
                <supplied>De causis et modis figure dictionis</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4718">
                <pc type="pilcrow"/>Habito quis modus significandi in dictione dicatur
                <lb ed="#T"/>figura dictionis. Et quomodo sumatur transumptiue in dictione, et que sit simili<lb ed="#T"/>tudo
                transumptionis, et que similitudo figure unius dictionis ad figur<lb ed="#T"/>am
                alterius faciat fallaciam, et quare multiplicitas dicatur
                <lb ed="#T"/>fantastica, consequitur de causis, et de modis huius fallacie est dicendum.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4731">
                <pc type="pilcrow"/>Principium ergo motiuum figure dictionis est similitudo unius
                <lb ed="#T"/>dictionis cum alia in modo significandi accidentali. Principium uero defectus est
                <lb ed="#T"/>incompletio siue diminutio illius similitudinis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e4740">
                <pc type="pilcrow"/>Modi
                <lb ed="#T"/>autem figure dictionis sunt tres, quia in dictione est quidam modus accidentalis
                <lb ed="#T"/>significandi qui est principium congruitatis et incongruitatis, ut masculi<lb ed="#T"/>num,
                femininum, uel neutrum. Et est alius modus significandi accidentalis
                <lb ed="#T"/>qui debetur rei significate que, scilicet, res est principium ueritatis, uel
                <pb ed="#T" n="14-v"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>falsitatis. Differt autem a primo, quia primus modus debetur
                <lb ed="#T"/>rei existenti in dictione a parte principium congruitatis uel incongrui<lb ed="#T"/>tatis.
                Iste autem secundus modus debetur rei a parte principiorum ueritatis
                <lb ed="#T"/>uel falsitatis, rei dico ut <mentioned>quid</mentioned>, <mentioned>quale</mentioned>, <mentioned>quantum</mentioned>, et sic de aliis.
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Tercius autem modus significandi in dictione est dictionis significantis rem
                <lb ed="#T"/>singularem, ut <mentioned>hoc aliquid</mentioned>. Et secundum hos tres modos significandi, uel intelligen<lb ed="#T"/>di
                in dictione sunt tres modi figure dictionis.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e4787">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e4789" type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie figure dictionis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4795">
                  <pc type="pilcrow"/>Primus modus est quando
                  <lb ed="#T"/>masculinum interpretatur femininum, uel econuerso, uel quando quod
                  <lb ed="#T"/>interest alterum horum, ut <mentioned>omnis substantia colorata albedine
                  <lb ed="#T"/>est alba; set uir est substantia colorata albedine; ergo uir est alba.</mentioned>
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4809">
                  <pc type="pilcrow"/>Et similiter hic: <mentioned>omnis aqua est humida; fluuius est aqua; ergo flu<lb ed="#T"/>uius
                  est humida.</mentioned> In hiis duobus interpretatur masculinum
                  <lb ed="#T"/>femininum eo quod <mentioned>fluuius</mentioned> masculini generis est, et propter conuenientiam
                  <lb ed="#T"/>quam significatur habere cum aqua in hoc quod est ibi modus sumendi unum
                  <lb ed="#T"/>sub altero apparet quod participat eundem modum significandi cum
                  <lb ed="#T"/>aqua et ita quod sit femininum generis. Et intellige quod non pono
                  <lb ed="#T"/>hanc apparentiam eo quod sit secundum ueritatem unum sub altero,
                  <lb ed="#T"/>set quia est ibi modus sumendi unum sub altero. Verbi gratia, hic est fi<lb ed="#T"/>gura
                  dictionis: <mentioned>omnis petra est alba; uir est petra; ergo uir est
                  <lb ed="#T"/>alba</mentioned>; tamen minor extremitas non est sub medio in ueritate,
                  <lb ed="#T"/>set est ibi modus sumendi sub medio, et quia sumitur unum sub
                  <lb ed="#T"/>altero, ideo apparet habere eundem modum significandi cum medio preter
                  <lb ed="#T"/>proprium. Et sic implicat in se modos significandi diuersos. Et sic patet
                  <lb ed="#T"/>secundum quam conuenientiam apparet esse similis figura, quia similiter intelligendum
                  <lb ed="#T"/>est in quolibet alio modo.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e4853">
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod propter hoc quod similitudo fi<lb ed="#T"/>gure
                  dictionis sit propter modum sumendi sub medio, ideo uerius omnes para<lb ed="#T"/>logismi
                  figure dictionis sunt contra illationem, set differant quia qui
                  <lb ed="#T"/>sunt secundum primum modum perimunt naturam illationis secundum ueritatem
                  <lb ed="#T"/>et secundum aparentiam quia ponunt incongruitatem quia soloecismum. Et ideo
                  <lb ed="#T"/>in eo quod uidentur concludere nec ueritas, neque falsitas, neque mul<lb ed="#T"/>tiplicitas,
                  et ideo non est ibi habitudo aliqua, nec uera, nec appa<lb ed="#T"/>rens
                  premissarum ad id quod uidetur concludi. Non existente enim
                  <lb ed="#T"/>quod prius est, nec existit quod consequenter est. Vnde nec sunt sillogismi, nec paralogismi
                  <lb ed="#T"/>proprie in primo modo figure dictionis, set orationes incongrue. Nec est hoc contra
                  <lb ed="#T"/>illud quod prediximus, scilicet, ibi esse principium motiuum, et principium defectus. Et ita
                  <lb ed="#T"/>apparentia aliqua, quia illa apparentia ibi ipsis premissis
                  <lb ed="#T"/>erat. Quod modo dictionis est in eo quod uidetur conclusio. In aliis autem
                  <lb ed="#T"/>modis remanet ueritas, uel falsitas, et sic remanent ibi habi<lb ed="#T"/>tudines,
                  et si non uere, tamen apparentes, quia posterius ponit
                  <lb ed="#T"/>prius. Veritas enim et falsitas posteriora sunt habitudinibus, quare
                  <lb ed="#T"/>ueritate et falsitate posita, ponuntur habitudines uere, uel
                  <lb ed="#T"/>apparentes. In hac autem oratione – <mentioned>omnis homem est albus; femina
                  <lb ed="#T"/>est homo; ergo femina est albus</mentioned> –, interpretatur femininum mas<lb ed="#T"/>culinum
                  econuerso quam in predictis propter modum sumendi sub medio,
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>sicut dictum est. In isto autem - <mentioned>omnis substantia animata sensibilis est
                  <lb ed="#T"/>colorata; animal est sensibilis; ergo animal est colorata</mentioned> -
                  <lb ed="#T"/>neutrum alterum illorum. Si autem formetur sic paralogismus: <mentioned>musa et po<lb ed="#T"/>eta
                  similiter terminantur; set musa est femininum generis; ergo et poeta.</mentioned>, con<lb ed="#T"/>sequens
                  est ibi, et non figura dictionis, quia dictiones non sumuntur per modum
                  <lb ed="#T"/>signi, uel instrumenti, set per modum rei, quia dicuntur dictiones sumi per modum
                  <lb ed="#T"/>signi uel instrumenti quando per ipsas loquimur de rebus, sic enim sunt
                  <lb ed="#T"/>signum rerum et instrumentis loquendi. Quando autem non loquimur per ipsas de
                  <lb ed="#T"/>rebus, set loquimur de ipsis secundum se, tunc sumuntur ut res, et ideo est
                  <lb ed="#T"/>deceptio in re, quare non in dictione. Si autem formetur sic: <mentioned>qualiscumque
                  <lb ed="#T"/>est musa talis est poeta; set musa est feminini generis; ergo et poe<lb ed="#T"/>ta</mentioned>,
                  ut loquimur de rebus per ipsas dictiones sic stant in ratione signi,
                  <lb ed="#T"/>et instrumenti. Non tamen ibi est figura dictionis, quia cum <mentioned>qualiscumque</mentioned> sit distri<lb ed="#T"/>butiuum
                  qualitatis et qualitas non possit plus extendi quam ad
                  <lb ed="#T"/>qualitatem que est res significata, ut albedo, scientia, color et similia.
                  <lb ed="#T"/>Et ad qualitatem que est modus significandi, ut masculinum, femininum,
                  <lb ed="#T"/>et similia, res enim significata per hoc nomen <mentioned>albedo</mentioned> est qualitas que
                  <lb ed="#T"/>est res. Et similiter per hoc nomen <mentioned>color</mentioned>, femininum autem genus in hoc
                  <lb ed="#T"/>nomine <mentioned>albedo</mentioned> est qualitas que est modus significandi uel intelligendi.
                  <lb ed="#T"/>Et similiter masculinum genus in hoc nomine <mentioned>color</mentioned>, et tunc oportet quod
                  <lb ed="#T"/><mentioned>qualiscumque</mentioned> distribuat pro utraque uel pro neutrum, uel tantum pro una
                  <lb ed="#T"/>uel tantum pro altera, quia in pluribus modis non potest esse. Et si dicat
                  <lb ed="#T"/>quod pro neutrum, hoc fatuum est cum sit distributiuum qualitatis.
                  <lb ed="#T"/>Et non sit alius modus qualitatis ab hiis duobus modis. Si di<lb ed="#T"/>cat
                  quod pro utraque, ergo bene sumit sub medio, et optimus est
                  <lb ed="#T"/>sillogismus cum assumat alteram, set maior est falsa, quia hoc modo sensus
                  <lb ed="#T"/>huius esset: <mentioned>quacumque qualitatem habet hec res et illa, et sub quocumque
                  <lb ed="#T"/>modo significandi intelligitur hec res et illa</mentioned>, et utraque pars illius copula<lb ed="#T"/>tive
                  est falsa, et sic maior est falsa. Si autem dicit quod distribu<lb ed="#T"/>at
                  tantum pro qualitate que est modus significandi, tunc iterum bene stant
                  <lb ed="#T"/>sub medio, et bonus est sillogismus cum assumat quendam modum significan<lb ed="#T"/>di
                  particularem, set maior iterum est falsa. Est enim sensus: <!--<mentioned> unclear where this ends -->sub quo<lb ed="#T"/>cumque
                  modo significandi intelligitur musa et poeta, et ita cum bonus
                  <lb ed="#T"/>sit sillogismus non est figura dictionis ibi. <pc type="pilcrow"/>Si autem dicat quod distribu<lb ed="#T"/>at
                  tantum pro qualitate que est res significata, tunc erunt IIII
                  <lb ed="#T"/>termini cum assumat alteram qualitatem sicut hic: <mentioned>omnis homo
                  <lb ed="#T"/>albus currit; ethiops est niger; ergo ethiops currit</mentioned>. Et ita nichil sumit
                  <lb ed="#T"/>sub medio nec uere nec apparente, quare non est ibi figura dictionis.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e5026">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e5028" type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie figure dictionis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5034">
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Secundus modus figure dictionis fit quando mutamus unum modum
                  <lb ed="#T"/>dictionis significantis uniuersale in alterum modum dictionis significantis uniuersale.
                  <lb ed="#T"/>Et hoc tripliciter. Primo secundum quod modus generaliter reperitur in quolibet predi<lb ed="#T"/>camento,
                  ut <mentioned>quid</mentioned> mutatur in proprium modum unius predicamenti, ut in <mentioned>quale</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>uel in <mentioned>quantum</mentioned>, uel <mentioned>ad aliquid</mentioned>. Ille enim modus qui dicitur <mentioned>quid</mentioned> reperitur
                  <lb ed="#T"/>in quolibet predicamento cum quodlibet genus et quelibet species predicetur
                  <pb ed="#T" n="15-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/><mentioned>in quid</mentioned> de suis inferioribus. <mentioned>Quale</mentioned> uero dicit proprium modum quali<lb ed="#T"/>tatis,
                  et <mentioned>quantum</mentioned> quantitatis, et <mentioned>aliquid</mentioned> relationis. Et formatur
                  <lb ed="#T"/>sic paralogismus: <mentioned>quidquid heri uidisti, hodie uides; album heri
                  <lb ed="#T"/>uidisti; ergo album hodie uides</mentioned>. <mentioned>Album</mentioned> enim de se dicit quale,
                  <lb ed="#T"/>et cum sumatur ut per se stans sub medio dicente <mentioned>quid</mentioned>, propter istum
                  <lb ed="#T"/>modum sumendi sub eo apparet significare <mentioned>quid</mentioned>, et ita <mentioned>album</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>plicat in se diuersos modos significandi, alterum uere, et alterum ap<lb ed="#T"/>parenti,
                  et propter hoc mutatur <mentioned>quid</mentioned> in <mentioned>quale</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5122">
                  <pc type="pilcrow"/>Secundo autem mut<lb ed="#T"/>atur
                  unus modus dictionis significantis uniuersale in modum alterum dictionis si<lb ed="#T"/>gnificantis
                  uniuersale quando modus proprius unius predicamenti mutatur in modum
                  <lb ed="#T"/>proprium alterius, ut <mentioned>quantum</mentioned> in <mentioned>quale</mentioned>, ut: <mentioned>quantumcumque emisti, come<lb ed="#T"/>disti;
                  set crudum emisti; ergo crudum comedisti</mentioned>. <mentioned>Crudum</mentioned> enim
                  <lb ed="#T"/><mentioned>quale</mentioned> dicit, et quia sumitur ut sub <mentioned>quanto</mentioned> apparet habere modum quanti.
                  <lb ed="#T"/>Et sic habet in se modum unum uere, et alterum apparentem, et per
                  <lb ed="#T"/>hanc apparentem similitudinem et non ueram mutatur <mentioned>quantum</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>in <mentioned>quale</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5168">
                  <pc type="pilcrow"/>Tercio autem fit iste modus quando proprius modus unius dictio<lb ed="#T"/>nis
                  predicamenti mutatur in alterum modum eiusdem predicamenti, ut
                  <lb ed="#T"/><mentioned>quantum</mentioned> in <mentioned>quot</mentioned>, ut: <mentioned>quantoscumque digitos habuisti, habes; set
                  <lb ed="#T"/>decem habuisti; ergo decem habes</mentioned>. Nouenarius enim, et denarius
                  <lb ed="#T"/>dicunt quantitatem discretam per modum illum qui est <mentioned>quid</mentioned>, cum sint
                  <lb ed="#T"/>species numeri, et species dicat <mentioned>quid</mentioned>. Set nouem et similiter decem que
                  <lb ed="#T"/>sumuntur denominatiue ab illis dicunt quantitatem discretam, et per
                  <lb ed="#T"/>modum discrete quantitatis. <mentioned>Quantuscumque</mentioned> enim dicit per modum quanti<lb ed="#T"/>tatis
                  continue, et sic cum sumatur unum sub altero mu<lb ed="#T"/>tatur
                  <mentioned>quantum</mentioned> in <mentioned>quot</mentioned>. Et sic iste <unclear>secundus</unclear> modus subdiuiditur per tres, et
                  <lb ed="#T"/>solet appellari commutatio predicamenti, set non eo quod res unius
                  <lb ed="#T"/>predicamenti mutetur in rem alterius predicamenti, set modus in modum ut dictum
                  <lb ed="#T"/>est. Vnde hic – <pc type="pilcrow"/><mentioned>quicquid heri uidisti, hodie uides; albe<lb ed="#T"/>dinem
                  heri uidisti; ergo albedinem hodie uides.</mentioned> – non est
                  <lb ed="#T"/>figura dictionis, quia sicut <mentioned>quicquid</mentioned> dicit <mentioned>quid</mentioned> communiter in quolibet predicamento,
                  <lb ed="#T"/>et in substantiam, similiter albedo dicit <mentioned>quid</mentioned>. Set si assumeret <mentioned>album</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>fieret figura dictionis propter modos diuersos, ut dictum est.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e5252">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e5254" type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo fallacie figure dictionis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5260">
                  <pc type="pilcrow"/>Ter<lb ed="#T"/>cius
                  modus figure dictionis fit quando <mentioned>quale quid</mentioned> interpretatur <mentioned>hoc aliquid</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>id est, quando modus communis mutatur in modum singularem, uel econuerso, ex<lb ed="#T"/>tenso
                  nomine communis ad commune simpliciter, ut est <mentioned>homo</mentioned>, uel <mentioned>animal</mentioned>, et ad commune
                  <lb ed="#T"/>ex adiunctionem alterius, ut <mentioned>Coriscus musicus</mentioned>. In hoc enim termino sin<lb ed="#T"/>gulari
                  adiunctum est commune, scilicet, <mentioned>musicus</mentioned>, et fit talis paralogismus secundum
                  <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5295"><name>Aristotelem</name></ref>, scilicet: <mentioned>Coriscus est tercius ab homine; set ipse est homo; ergo ipse est
                  <lb ed="#T"/>tercius a se</mentioned>. Nam <mentioned>homo</mentioned> ut ait <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5307"><name>Aristoteles</name></ref> et omne commune non <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, set
                  <lb ed="#T"/><mentioned>quale quid</mentioned> significat, uel <mentioned>ad aliquid</mentioned>, et sic de aliis modis communium. Set <mentioned>Cor<lb ed="#T"/>iscus</mentioned>
                  <mentioned>hoc aliquid</mentioned> significat, id est, rem discretam et singulariter significatam
                  <lb ed="#T"/>que non potest esse in pluribus. Commune autem potest, unde <mentioned>Coriscus</mentioned> simpliciter habet
                  <lb ed="#T"/>modum indiuiduationis, siue singularitatis, et quia sumitur sub habere
                  <lb ed="#T"/>apparet in se habere modum qui est <mentioned>quale quid</mentioned>, sicut <mentioned>homo</mentioned>. Et sic ap<cb ed="#T" n="b"/><lb ed="#T"/>parenter
                  implicat in se plures modos. <mentioned>Homo</mentioned> autem econuerso simpliciter
                  <lb ed="#T"/>est <mentioned>quale quid</mentioned>, cum sit commune simpliciter id enim quale non est nisi aptitudo existendi in pluribus, set quia <mentioned>homo</mentioned> est in hoc singulari et in illo qui sunt <mentioned>hoc aliquid</mentioned> uidetur similiter quod <mentioned>homo</mentioned> sit <mentioned>hoc aliquid</mentioned>. Et sic <mentioned>homo</mentioned> plicat in se plures modos, unum uere, scilicet, qui est <mentioned>quale quid</mentioned>, et alterum apparenter, scilicet, qui <mentioned>hoc aliquid</mentioned>. Et similiter quodlibet aliud commune quod est
                  <lb ed="#T"/>genus uel species habet duos modos. Vnde cum dico <mentioned>Coriscus est tercius
                  <lb ed="#T"/>ab homine</mentioned>, hec non est uera nisi quia <mentioned>homo</mentioned> est <mentioned>quale quid</mentioned>. Si enim <mentioned>homo</mentioned> esset
                  <lb ed="#T"/><mentioned>hoc aliquid</mentioned> sicut Socrates, aut alia indiuidua tunc de nullo indiuiduo pre<lb ed="#T"/>dicaretur,
                  sicut nec <mentioned>Coriscus</mentioned> de Socrate, uel Platone, quare ista – <mentioned>Coris<lb ed="#T"/>cus
                  est tercius ab homine</mentioned> – non est uera nisi quia homo est <mentioned>quale quid</mentioned>. set cum dico
                  <lb ed="#T"/><mentioned>ipse Coriscus est homo</mentioned>, sub eo quod est <mentioned>quale quid</mentioned>, accipio <mentioned>hoc
                  <lb ed="#T"/>aliquid</mentioned>, et ita muto <mentioned>quale quid</mentioned> in <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, concludendo <mentioned>ergo Coriscus est
                  <lb ed="#T"/>tercius a se</mentioned>. Omnes enim paralogismi figure dictionis contra illationem sunt ut
                  <lb ed="#T"/>dictum est. Set si <mentioned>homo</mentioned> esset <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, tunc bene sequeretur <mentioned>Coriscus
                  <lb ed="#T"/>est tercius ab homine; set ipse Coriscus est homo; ergo ipse est tercius a
                  <lb ed="#T"/>se</mentioned>. Set minor esset falsa, sicut hic: <mentioned>Coriscus est tercius a Platone</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>posito quod sint tres; <mentioned>set Coriscus est Plato; ergo Coriscus est tercius
                  <lb ed="#T"/>a se</mentioned> bene sequitur, set minor est falsa.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5467">
                  <pc type="pilcrow"/>Alium paralogismum innuit
                  <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5472"><name>Aristoteles</name></ref> talem: <mentioned>Coriscus est alter a Corisco musico; set Co<lb ed="#T"/>riscus
                  musicus est Coriscus; ergo Coriscus est alter a Corisco</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Nam hoc, scilicet <mentioned>Coriscus</mentioned>, significat <mentioned>hoc aliquid</mentioned>; illud autem, scilicet, <mentioned>Coriscus mu<lb ed="#T"/>sicus</mentioned>,
                  significat <mentioned>quale quid</mentioned>. Vnde cum significatur alteritas Corisci ad Co<lb ed="#T"/>riscum
                  musicum secundum quod significatur ibi qualitas, scilicet, musicum, et non
                  <lb ed="#T"/>ad Coriscum qui est <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, ideo concludendo alteritatem de Co<lb ed="#T"/>risco
                  mutat <mentioned>quale quid</mentioned> in <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, et ideo non uidet illatio.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5515">
                  <pc type="pilcrow"/>Et
                  <lb ed="#T"/>nota quod in primo paralogismo appellatur <mentioned>quale quid</mentioned> quod est genus, uel species.
                  <lb ed="#T"/>Nam genus, uel species secundum quod est commune habet naturam <mentioned>qualis</mentioned>. Secundum uero quod
                  <lb ed="#T"/>predicatur <mentioned>in quid</mentioned>, significat <mentioned>quid</mentioned>, et ita est <mentioned>quale quid</mentioned> cum sit commune, et
                  <lb ed="#T"/>predicatur <mentioned>in quid</mentioned>. In secundo autem paralogismo hoc quod est <mentioned>Coriscus musicus</mentioned> appe<lb ed="#T"/>llat
                  <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5552"><name>Aristoteles</name></ref> <mentioned>quale quid</mentioned>, et sic <mentioned>musicum</mentioned> quod est qualitas dicit <mentioned>quale</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Subiectum illius qualitatis, ut Coriscus est, appellat <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5568"><name>Aristoteles</name></ref> <mentioned>quid</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>sic Coriscus musicus est <mentioned>quale quid</mentioned>. Sic ergo nota qualiter <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5580"><name>Aristoteles</name></ref> ex<lb ed="#T"/>tendat
                  <mentioned>quale quid</mentioned> ad hec duo qui in predicamento substantie solum genera
                  <lb ed="#T"/>et species dicit <mentioned>quale quid</mentioned>. Vnde ibi sumit proprie <mentioned>quale quid</mentioned>, hic autem extenso
                  <lb ed="#T"/>nomine. Similiter hic interpretatur <mentioned>quale quid</mentioned> <mentioned>hoc aliquid</mentioned>: <mentioned>animal est Socrates; animal est
                  <lb ed="#T"/>Plato; et sic de singulis; ergo animal est omnis homo</mentioned>. Cum <mentioned>animal</mentioned> sit <mentioned>quale
                  <lb ed="#T"/>quid</mentioned>, et secundum quod significat idem cum Socrate, apparet habere modum eius quod est <mentioned>hoc
                  <lb ed="#T"/>aliquid</mentioned>. Et ita quando concludit sic – <mentioned>ergo animal est omnis homo</mentioned> – mutat modum
                  <lb ed="#T"/>qui erat uere in animali, scilicet, <mentioned>quale quid</mentioned> in modum qui erat ibi apparenter,
                  <lb ed="#T"/>scilicet, <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, et ideo non sequitur. Set si ille modus apparens esset ibi
                  <lb ed="#T"/>secundum ueritatem bene sequeretur quia tunc animal esset ibi simpliciter <mentioned>hoc aliquid</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>sicut hic: <mentioned>Socrates est Socrates; Socrates est Plato; Socrates est Cicero; et sic de sin<lb ed="#T"/>gulis;
                  ergo est omnis homo</mentioned> bene sequitur. Falsitas enim propositionum non
                  <pb ed="#T" n="15-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>impedit argumentum. Et solent appellare istum paralo<lb ed="#T"/>gismum
                  et consimiles a pluribus determinatis subpositionibus ad u<lb ed="#T"/>nam
                  determinatam subpositionem, quia <mentioned>animal</mentioned> in premissis et conclusione
                  <lb ed="#T"/>determinatam habet subpositionem. Set istud nichil est quia procedere a determinata
                  <lb ed="#T"/>subpositione ad determinatam nullam facit fallaciam nisi defectus alius
                  <lb ed="#T"/>concomitetur hoc, ut: <mentioned>animal album currit; animal album mouetur; ergo animal
                  <lb ed="#T"/>album mouetur et currit</mentioned>. In premissis autem determinatam habet subpositio<lb ed="#T"/>nem
                  <mentioned>animal</mentioned>, et in conclusione determinatam.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5684">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter ubicumque ipsi dicunt proces<lb ed="#T"/>sum
                  fieri a simplici ad personalem aut istud non facit fallaciam
                  <lb ed="#T"/>figure dictionis, aut oportet quod interpretetur ibi <mentioned>quale quid</mentioned> <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, ut:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>homo est species; iste homo est homo; ergo iste homo est species</mentioned>. Cum <mentioned>homo</mentioned> significet
                  <lb ed="#T"/><mentioned>quale quid</mentioned>, et iste homo significet <mentioned>hoc aliquid</mentioned>, sicut satis patet ex predictis.
                  <lb ed="#T"/>Et hic: <mentioned>omnis homo est animal; ergo omnis homo est hoc animal</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Et similiter hic:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>omne corpus animatum preter animal est insensibile; ergo preter hoc
                  <lb ed="#T"/>animal.</mentioned> In utraque enim <mentioned>animal</mentioned> significat <mentioned>qualequid</mentioned>, set <mentioned>hoc animal</mentioned> significat <mentioned>hoc
                  <lb ed="#T"/>aliquid</mentioned>. Et sic interpretatur <mentioned>quale quid</mentioned> <mentioned>hoc aliquid</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5750">
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod
                  <lb ed="#T"/>diuersa genera prout simpliciter sunt in eadem dictione sunt principia fa<lb ed="#T"/>llendi
                  secundum equiuocationem, ut: <mentioned>sacerdos celebrat; mulier est
                  <lb ed="#T"/>sacerdos; ergo mulier celebrat.</mentioned>. Set diuersa genera non solum
                  <lb ed="#T"/>prout sunt in <del rend="expunctuation">diuersis</del> dictionibus, set secundum quod sunt in diuersis dictio<lb ed="#T"/>nibus
                  sic quod una eorum habet genus suum sibi proprium et habet
                  <lb ed="#T"/>genus alterius apparenter sunt principia fallendi secundum figuram dictio<lb ed="#T"/>nis
                  quo ad primum modum, ut prius patuit.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e5776">
                  <pc type="pilcrow"/>Et de hac
                  <lb ed="#T"/>fallacia difuse dictum est propter multas eius dificultates.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De causis et modis figure dictionis-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia figure dictionis-->
        </div> <!--This closes De fallaciis in dictione-->


        <div xml:id="phsl-t7-Dd1e5793">
          <head xml:id="phsl-t7-Hd1e5795">
            <supplied>De fallaciis extra dictionem</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t7-d1e5801">
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Fallacia extra dictionem dicitur cuius causa apparentie et
            <lb ed="#T"/>causa non existentie est in re. Et per hoc differt
            <lb ed="#T"/>a fallaciis in dictione. Fallacia autem in dictione est cuius causa apparen<lb ed="#T"/>ciae
            est in dictione, et causa falsitas in re.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t7-d1e5813">
            <pc type="pilcrow"/>Fallacie autem extra
            <lb ed="#T"/>dictionem sunt septem, quarum: prima est accidens; <pc type="pilcrow"/>secunda est
            <lb ed="#T"/>secundum quid et simpliciter; <pc type="pilcrow"/>tercia est ignorantia elenchi; <pc type="pilcrow"/>qua<lb ed="#T"/>rta
            est peticio principii; <pc type="pilcrow"/>quinta est consequens; <pc type="pilcrow"/>sexta
            <lb ed="#T"/>uero est non causa ut causa; <pc type="pilcrow"/>septima secundum plures interrogationes
            <lb ed="#T"/>ut una.
          </p>

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e5842">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e5844" type="question-title">
              <supplied>De accidente</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e5850">
              <pc type="pilcrow"/>De accidente igitur primo dicendum est. Ponitur autem ab <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5854"><name>Aristotele</name></ref>
              <lb ed="#T"/>talis ratio accidentis: <quote xml:id="phsl-t7-Qd1e5860">accidens fit quando similiter quidlibet assignatum
              <lb ed="#T"/>fuerit rei subiecte et accidenti inesse</quote>. Vt: <mentioned>homo est species; Socrates est homo;
              <lb ed="#T"/>ergo Socrates est species</mentioned>. Hic enim <mentioned>homo</mentioned> est res subiecta, et <mentioned>Socrates</mentioned> accidit ei, et
              <lb ed="#T"/>species assignatur inesse utrique, et etiam similiter quia utrique assig<lb ed="#T"/>natur
              ut accidens suo subiecto.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e5882">
              <pc type="pilcrow"/>Et nota quod ubicumque est sophisma
              <lb ed="#T"/>accidentis exigitur duplex accidens: unum quod accidit rei subiecte,
              <lb ed="#T"/>et aliud quod assignatur rei subiecte et accidenti eius inesse. Et utrumque
              <lb ed="#T"/>significatur in predicta ratione communi paralogismorum accidentis.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e5893">
              <pc type="pilcrow"/>Si ergo aliquis
              <lb ed="#T"/>querat quomodo sumatur hic accidens, dicendum quod questio ista multiplex
              <lb ed="#T"/>est propter illud duplex accidens quod semper exigitur ad paralogismos secundum accidens.
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Et ideo dicendum quod si querat de illo accidente quod assignatur
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>inesse utrique tunc illud accidens non erit prout sumitur a
              <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5910"><name>Porphirio</name></ref> unum de quinque predicabilibus, nec secundum quod sumitur ab <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5914"><name>Aristotele</name>
              <lb ed="#T"/>unum de IIII predicatis in <title>Topicis</title></ref>. Nec est illud accidens quod ex
              <lb ed="#T"/>opposito diuiditur contra substantiam, cum dicimus: <mentioned>quicquid est aut est
              <lb ed="#T"/>substantia, aut accidens, aut creator substantie, aut accidentis</mentioned>. Set illud
              <lb ed="#T"/>accidens est idem quod non necessarium in consequendo, quia <mentioned>non necessarium</mentioned>
              <lb ed="#T"/>dicitur dupliciter, scilicet, uno modo in predicando uel subponendo, cum dicitur <mentioned>Socrates
              <lb ed="#T"/>est homo</mentioned>, uel <mentioned>animal est substantia</mentioned>, secundum quod superius uno modo accidit inferiori,
              <lb ed="#T"/>et alio modo econuerso, sicut inferius accidit superiori. Et non sumitur hoc
              <lb ed="#T"/>modo hic <mentioned>non necessarium</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Alio autem modo sumitur <mentioned>non necessarium</mentioned> in consequendo
              <lb ed="#T"/>ut diximus et sic sumitur hic accidens quod assignatur inesse utrique.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e5962">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Vnde accidens hoc modo opponitur ei quod est ex necessitate accidere. Set
              <lb ed="#T"/>non dico <mentioned>ex necesitate accidere</mentioned> prout necessitas inferendi
              <lb ed="#T"/>causatur ex qualitate et quantitate et ordine propositionum, quod enim huic
              <lb ed="#T"/>necessitati opponitur inutilis coniugatio appellatur in <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e5977"><title>Prioribus</title></ref>. Set dico
              <lb ed="#T"/><mentioned>ex necessitate accidere</mentioned> prout necessitas inferendi causatur uel
              <lb ed="#T"/>ab habitudinibus localibus, ut in dyalecticis, uel a causa, uel
              <lb ed="#T"/>ab effectu, ut in demonstratiuis. Et hinc necessitati inferen<lb ed="#T"/>di
              opponitur accidens quod assignatur inesse utrique, quia sic dicitur dupliciter
              <lb ed="#T"/><mentioned>ex necessitate accidere</mentioned>. Vnde <mentioned>accidens</mentioned> hoc modo idem est quod <mentioned>non
              <lb ed="#T"/>necessarium in consequendo</mentioned> contra istam necessitatem inferendi quam diximus.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e6006">
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Si autem querat de illo accidente quod accidit rei subiecte, dico
              <lb ed="#T"/>quod est extraneum, uel diuersum in respectu ad aliquod tercium. Vnde <mentioned>homo</mentioned> secundum quod
              <lb ed="#T"/>stat sub hoc predicamento species omnia inferiora accidunt ei, et omnia
              <lb ed="#T"/>superiora similiter. Vnde ex utraque parte est accidens siquid illorum acci<lb ed="#T"/>piatur.
              Vt: <mentioned>homo est species; homo est substantia; ergo substantia est species</mentioned>. Vel <mentioned>homo est
              <lb ed="#T"/>species; Socrates est homo; ergo Socrates est species</mentioned>. Et sic tam superius quam inferius
              <lb ed="#T"/>accidit <mentioned>homini</mentioned> in respectu ad aliquod tercium.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e6037">
              <pc type="pilcrow"/>Nota etiam quod quidam dixerunt
              <lb ed="#T"/>quod accidens quod exigitur ad hanc fallaciam erat medium in parte
              <lb ed="#T"/>idem et in parte diuersum cum extremis. Set isti dupliciter <del rend="expunctuation">errabant</del>, u<lb ed="#T"/>no
              modo quia in quolibet sillogismo oportet medium esse in parte idem et in parte
              <lb ed="#T"/>diuersum cum utraque extremitate. Errabant etiam quia subponebant
              <lb ed="#T"/>unum modum accidentis exigi ad hanc fallaciam quod falsum est,
              <lb ed="#T"/>cum sicut diximus ad ipsam semper duplex accidens exigatur.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t7-d1e6058">
              <pc type="pilcrow"/>Nota
              <lb ed="#T"/>etiam quod duplex idemptitas medii exigitur in quolibet bono sillogismo.
              <lb ed="#T"/>Vna est idemptitats que patitur secum diuersitatem, et hec ipsius
              <lb ed="#T"/>medii ad extrema, ut diximus. Alia est idemptitas ipsius me<lb ed="#T"/>dii
              in se secundum quod in premissis est medium iteratum, uel secundum quod stat
              <lb ed="#T"/>in ratione medii iterati quia secundum quod iteratur medium in premissis debet
              <lb ed="#T"/>simpliciter esse idem. Et contra hanc idemptitatem in medio peccat hec
              <lb ed="#T"/>fallacia.
            </p>
            <div xml:id="phsl-t7-Dd1e6078">
              <head xml:id="phsl-t7-Hd1e6080" type="question-title">
                <supplied>De causis et modis accidentis</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6086">
                <pc type="pilcrow"/>Visa ratione communi paralogismorum accidentis, et quod duplex accidens
                <lb ed="#T"/>exigitur semper ad paralogismos accidentis, et qualiter sumantur illi duo
                <lb ed="#T"/>modi accidentis, et qualiter non, et quod duplex idemptitas exigitur in
                <lb ed="#T"/>quolibet sillogismo; <pc type="pilcrow"/>nunc dicendum est de causis et modis accidentis.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6099">
                Prin<pb ed="#T" n="16-r"/><cb ed="#T" n="a"/><lb ed="#T"/>cipium
                igitur motiuum accidentis est idemptitas medii secundum partem
                <lb ed="#T"/>prout iteratur in premissis. Et dico <mentioned>prout iteratur in premissis</mentioned> ut
                <lb ed="#T"/>non intelligatur de illa idemptitate secundum partem que est ipsius ad ex<lb ed="#T"/>trema,
                set in se ut iteratum est.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6116">
                <pc type="pilcrow"/>Principium autem defectus est diuers<lb ed="#T"/>itas
                medii iterati secundum rationem. Verbi gratia: <mentioned>homo est species; Socrates est homo; ergo
                <lb ed="#T"/>Socrates est species.</mentioned>. Hic est accidens, quia medium, scilicet, <mentioned>homo</mentioned>, est idem secundum substantiam
                <lb ed="#T"/>in premissis prout iteratur. Non autem est idem secundum rationem, quia <mentioned>homo</mentioned> subicitur
                <lb ed="#T"/>in maiori pro ipso communi secundum se, et non prout est in Socrate, siue secundum com<lb ed="#T"/>parationem
                quam habet ad inferiora. Set in minori propositione predicatur de Socrate secundum
                <lb ed="#T"/>istam comparationem et non secundum illam. Et sic est idem in substantia et diuersum
                <lb ed="#T"/>in ratione prout iteratur. Cum autem dico – <mentioned>omnis homo currit; Socrates est homo; ergo Socrates
                <lb ed="#T"/>currit</mentioned> –, hic est bonus sillogismus, quia currere predicatur de homine secundum comparationem
                <lb ed="#T"/>quam habet <mentioned>homo</mentioned> ad sua inferiora. Et sic non sumitur medium in ratio<lb ed="#T"/>nibus
                diuersis sicut cum subicitur speciei.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6158">
                <pc type="pilcrow"/>Siquis obiciat quod
                <lb ed="#T"/>cum medium sumatur secundum diuersas comparationes accidentales, ergo
                <lb ed="#T"/>medium erit accidens in hac fallacia, dicendum quod non sequitur, quia licet medium
                <lb ed="#T"/>sumatur in diuersis comparationibus accidentalibus hoc non est quia
                <lb ed="#T"/>ipsum accidat aliis, set quia alia accidunt ipsi, sicut homini accidit
                <lb ed="#T"/>esse speciem, et etiam accidit esse Socratem.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6175">
                <pc type="pilcrow"/>Modi autem huius fallacie di<lb ed="#T"/>stinguntur
                a parte accidentis quod accidit rei subiecte, quia accidens quod
                <lb ed="#T"/>accidit rei subiecte aliquando est antecedens, aliquando est consequens, aliquando
                <lb ed="#T"/>conuertibile, quia quod uno modo accidat inferius superiori. Hoc dicit
                <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t7-Rd1e6186"><name>Aristoteles</name></ref> quando dat generationem paralogismorum accidentis quod homini accidit Socrates;
                <lb ed="#T"/>et in <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e6193"><title>secundo Topicorum</title></ref> quod triangulo accidit equilaterus qui est species trian<lb ed="#T"/>guli,
                sicut yzocheles. Equilaterus enim est triangulus habens tria latera
                <lb ed="#T"/>equalia; yzocheles autem est triangulus habens tantum duo latera
                <lb ed="#T"/>equalia. Quadratus uero omnia in equalia habet. Alio autem modo superius
                <lb ed="#T"/>accidit inferiori. Vnde <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e6206"><name>Aristoteles</name> in capitulo de reductione fallaciarum ad
                <lb ed="#T"/>ignorantiam elenchi</ref> dicit quod accidit triangulo esse figuram, et
                <lb ed="#T"/>in principio <ref xml:id="phsl-t7-Rd1e6215"><title>ueteris Methaphisice</title></ref> dicit quod homo accidit Socrati.
              </p>
              <p xml:id="phsl-t7-d1e6220">
                <pc type="pilcrow"/>Ter<lb ed="#T"/>cio
                autem modo sumitur <mentioned>accidens</mentioned> secundum quod conuertibile accidit suo conuertibili,
                <lb ed="#T"/>ut postea patebit. Et sic dico quod aliquando accidit superius inferio<lb ed="#T"/>ri,
                aliquando conuertibile conuertibili. Similiter inte<lb ed="#T"/>llige
                de antecedente et consequente, et conuertibili, siue fiunt pre<lb ed="#T"/>dicabilia
                siue non, quia tam in predicabilibus quam in non predicabi<lb ed="#T"/>libus
                accidit hec fallacia.
              </p>

              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e6241">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e6243" type="question-title">
                  <supplied>De primo modo accidentis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6249">
                  <pc type="pilcrow"/>Primus ergo modus accidentis fit quando ante<lb ed="#T"/>cedens
                  accidit ei cui antecedit, ut: <mentioned>homo est species; Socrates est homo; ergo
                  <lb ed="#T"/>Socrates est species</mentioned>. Vel <mentioned>animal est asinus; homo est animal; ergo homo est asinus</mentioned>. Vel <mentioned>animal
                  <lb ed="#T"/>currit; homo est animal; ergo homo currit</mentioned>. Vel <mentioned>omnis triangulus habet tres an<lb ed="#T"/>gulos
                  equales duobus rectis; set yzocheles est triangulus; ergo yzocheles
                  <lb ed="#T"/>habet tres angulos equales duobus rectis</mentioned>. Vel <mentioned>omne metallum
                  <lb ed="#T"/>est naturale; set omnis statua fusilis est metallum; ergo omnis statua
                  <lb ed="#T"/>fusilis est naturalis</mentioned>. Vel: <mentioned>omnis lapis et lignum est naturale; set domus est
                  <lb ed="#T"/>ex lapidibus et lignis; ergo domus est naturalis</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6289">
                  <pc type="pilcrow"/>In primo autem
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>paralogismo <mentioned>Socrates</mentioned> qui antecedit ad <mentioned>hominem</mentioned> accidit ei. Et species
                  <lb ed="#T"/>assignatur inesse utrique. In secundo <mentioned>homo</mentioned> accidit <mentioned>animali</mentioned> et assignatur
                  <lb ed="#T"/><mentioned>asinus</mentioned> utrique inesse, uel conuenire. Et similiter esse si <mentioned>animal</mentioned> predicaretur
                  <lb ed="#T"/>de utroque ita quod fieret paralogismus in secunda figura, ut: <mentioned>asinus est animal; homo est
                  <lb ed="#T"/>animal; ergo homo est asinus.</mentioned>. Similiter in alio <mentioned>homo</mentioned> accidit <mentioned>animali</mentioned>, et <mentioned>currere</mentioned> assi<lb ed="#T"/>gnatur
                  inesse utrique. In quarto autem <mentioned>yzocheles</mentioned> accidit <mentioned>triangulo</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>et habere tres assignatur utrique inesse.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6348">
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod in isto
                  <lb ed="#T"/>paralogismo siue dyalecticus siue demonstrator ostendat habere tres et cetera
                  <lb ed="#T"/>de yzocheles ut de subiecto adequato, uel conuertibili semper est sophisma acci<lb ed="#T"/>dentis.
                  Set ut uterque illorum ostendat habere tres de yzochele, ut de
                  <lb ed="#T"/>subiecto particulari per medium conueniens, ut iste er medium dialectium,
                  <lb ed="#T"/>ille per medium demonstratiuum erit semper bonus sillogismus quo ad utrumque, quia
                  <lb ed="#T"/>quo ad istum bonus est sillogismus dyalecticus, quo ad demonstratorem erit demonstratio
                  <lb ed="#T"/>particularis bona.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6368">
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod si <mentioned>triangulus</mentioned> accipiatur in quantum
                  <lb ed="#T"/>est predicabilis de yzochele sic est medium dialecticum. Si autem accipi<lb ed="#T"/>etur
                  <mentioned>triangulus</mentioned> in quantum habet in se causam proximam illius passio<lb ed="#T"/>nis
                  que est habere tres, et ut fiat medium ut probetur eadem passio
                  <lb ed="#T"/>de yzochele, ut de subiecto particulari sic est medium demonstratiuum, et est secundum hoc
                  <lb ed="#T"/>demonstratio particularis. Vnde idem sumptum secundum diuersas rationes potest esse me<lb ed="#T"/>dium
                  dialecticum, et medium demonstratiuum. Vnde nichil dicunt dicentes
                  <lb ed="#T"/>in predicto paralogismo esse sophisma accidentis quo ad demonstratorem, et bo<lb ed="#T"/>num
                  sillogismum quo ad dialecticum, quia licet sumatur triangulus prout habet
                  <lb ed="#T"/>in se proximam causam et immediatam illius passionis dum
                  <lb ed="#T"/>eadem passio probetur de yzochele ut de proprio subiecto, semper est so<lb ed="#T"/>phisma
                  accidentis. Et constat quod medium sic sumptum non est
                  <lb ed="#T"/>dialecticum. Vnde intelligendum est sicut diximus.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6406">
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter statua fu<lb ed="#T"/>silis
                  accidit metallo et domus lignis et lapidibus, prout
                  <lb ed="#T"/>medium stat sub hoc predicamento esse naturale, uel esse a natura.
                  <lb ed="#T"/>Vnde in omnibus hiis antecedens accidit consequenti, set in duobus ultimis
                  <lb ed="#T"/>proprie antecedens et consequens non sumuntur secundum predicationem. <pc type="pilcrow"/><mentioned>Me<lb ed="#T"/>tallum</mentioned>
                  enim proprie non predicatur de statua fusili, nec lapides et
                  <lb ed="#T"/>ligna de domo. Si obiciat quod hic est accidens – <mentioned>omne animal
                  <lb ed="#T"/>currit; omnis homo est animal; ergo omnis homo currit</mentioned> – cum <mentioned>homo</mentioned> accidat <mentioned>animali</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>et <mentioned>currere</mentioned> assignetur utrique inesse, dicendum quod nullum est ibi accidens,
                  <lb ed="#T"/>cum <mentioned>animal</mentioned> subiciatur <mentioned>cursui</mentioned> discrete et signate pro quolibet inferiorum.
                  <lb ed="#T"/>Et similiter predicatur in minori <mentioned>animal</mentioned> de <mentioned>homine</mentioned> per comparationem ad omnia
                  <lb ed="#T"/>contenta sub <mentioned>homine</mentioned>. Et sic medium est idem secundum subiectum, et su<lb ed="#T"/>mitur
                  secundum comparationem eandem, et sic sumitur medium uniformiter
                  <lb ed="#T"/>et non diformiter.
                </p>

              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e6472">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e6474" type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo accidentis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6480">
                  <pc type="pilcrow"/>Secundus autem modus accidentis fit quando
                  <lb ed="#T"/>consequens accidit antecedenti, ut: <mentioned>homo est species; homo est substantia; ergo
                  <lb ed="#T"/>substantia est species</mentioned>. Et: <mentioned>omnis triangulus habet tres et cetera; set omnis
                  <lb ed="#T"/>triangulus est figura; ergo omnis figura habet tres et cetera.</mentioned>. Vel: <mentioned>me<lb ed="#T"/>dicus
                  sanat Socratem; Socrates est homo; ergo medicus sanat hominem</mentioned>. <mentioned>Socrates
                  <lb ed="#T"/>est monacus; Socrates est albus; ergo Socrates est monacus albus</mentioned>.
                  <pb ed="#T" n="16-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/><mentioned>Cognosco Coriscum; Coriscus est ueniens; ergo, cognosco ue<lb ed="#T"/>nientem.</mentioned>
                  <mentioned>Omnis domus est artificialis; set omnis domus est ex
                  <lb ed="#T"/>lapidibus et lignis; ergo lapides et ligna sunt artifi<lb ed="#T"/>cialia.</mentioned>
                </p>
                <p>
                  In primo enim <mentioned>substantia</mentioned> accidit <mentioned>homini</mentioned>, et <mentioned>species</mentioned> assignatur
                  <lb ed="#T"/>inesse utrique ut subiecto suo primo, et sic similiter. Et ideo est sophisma
                  <lb ed="#T"/>accidentis. In secunda autem figura accidit <mentioned>triangulo</mentioned> secundum quod habere
                  <lb ed="#T"/>tres et cum assignatur utrique inesse ut subiecto proprio adequa<lb ed="#T"/>to
                  et sic similiter.
                </p>
                <p>
                  In alio autem <mentioned>homo</mentioned> accidit <mentioned>Socrati</mentioned>. Omnis enim
                  <lb ed="#T"/>motus et omnis operationes circa singularia sunt. Vnde me<lb ed="#T"/>dicus
                  non sanat hominem nisi secundum accidens, set Socratem uel Platonem.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>In alio autem <mentioned>esse monachum</mentioned> accidit Socrati, et <mentioned>album</mentioned> assi<lb ed="#T"/>gnatur
                  inesse utrique. <mentioned>Monachum</mentioned> autem accidens est commune, et
                  <lb ed="#T"/>sic habet rationem consequentis. Et sic consequens accidit antecedenti. Similiter
                  <lb ed="#T"/><mentioned>ueniens</mentioned> accidit <mentioned>Coriscco</mentioned>, et <mentioned>cognosci a me</mentioned> assignatur
                  <lb ed="#T"/>inesse utrique. In ultimo autem <mentioned>lapides</mentioned> et <mentioned>ligna</mentioned> accidunt
                  <lb ed="#T"/>domui secundum quod domus stat sub hoc predicato <mentioned>esse arti<lb ed="#T"/>ficiale</mentioned>,
                  uel <mentioned>esse ab arte</mentioned>. Lapides enim et ligna non sunt
                  <lb ed="#T"/>artificialia, nec ab arte, immo sunt a natura, set quadra<lb ed="#T"/>tura
                  uel dolatura eorum est ab arte. Vnde accidunt domui
                  <lb ed="#T"/>respectu illius predicati. Et sic est in omnibus predictis, in isto secundo
                  <lb ed="#T"/>modo consequens accidit antecedenti.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t7-Dd1e6569">
                <head xml:id="phsl-t7-Hd1e6571" type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo accidentis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t7-d1e6577">
                  <pc type="pilcrow"/>Tercius autem modus accidentis
                  <lb ed="#T"/>fit quando conuertibile accidit suo conuertibili, ut: <mentioned>homo est species;
                  <lb ed="#T"/>ergo risibile est species.</mentioned> <mentioned>Homo</mentioned> enim subicitur speciei secundum suam essentiam,
                  <lb ed="#T"/>et non ratione qua est risibile, et sic <mentioned>risibile</mentioned> accidit <mentioned>homini</mentioned> respectu huius predicati.
                </p>
                <p>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Item: <mentioned>risibile est proprium; ergo homo est proprium.</mentioned> Nam <mentioned>homo</mentioned> accidit <mentioned>risibili</mentioned>, quia risibile
                  <lb ed="#T"/>ita est subiectum huius intentionis proprium quod non ratione hominis, et sic <mentioned>homo</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>accidit risibili, et sic conuertibile accidit conuertibili. Similiter hic: <mentioned>pater est
                  <lb ed="#T"/>superpositione; ergo et filius</mentioned>, quia prout <mentioned>pater</mentioned> stat sub illo predicato
                  <lb ed="#T"/><mentioned>filius</mentioned> accidit ei. Et sic <mentioned>pater</mentioned> est res subiecta, et filius est accidens
                  <lb ed="#T"/>rei subiecte, et <mentioned>esse in superpositione</mentioned> est accidens quod assignatur
                  <lb ed="#T"/>inesse utrique, et est non necessarium prout <mentioned>filius</mentioned> consequebatur ad patrem
                  <lb ed="#T"/>et sic est non necessarium in consequendo. Et similiter hic: <mentioned>id quod est pa<lb ed="#T"/>ter
                  est natura prius filio; ergo pater est natura prius filio</mentioned>. In hoc
                  <lb ed="#T"/>enim subiectum paternitatis est res subiecta, scilicet, <mentioned>id quod est pater</mentioned>, et
                  <lb ed="#T"/><mentioned>pater</mentioned> est accidens rei subiecte, et <mentioned>esse natura prius filio</mentioned> assig<lb ed="#T"/>natur
                  inesse utrique.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod differt hec conuertibi<lb ed="#T"/>litas
                  a predictis quia <mentioned>pater</mentioned> conuertitur cum <mentioned>eo quod est pater</mentioned>, siue
                  <lb ed="#T"/>cum subiecto paternitatis, sicut relatio cum proprio subiecto in quo habet esse
                  <lb ed="#T"/>uel fieri comparando ipsum ad aliud. <mentioned>Risibile</mentioned> autem cum <mentioned>homine</mentioned> non sic set
                  <lb ed="#T"/>sicut propria passio cum proprio subiecto. <mentioned>Pater</mentioned> autem, et <mentioned>filius</mentioned> neutro
                  <lb ed="#T"/>predictorum modorum, set sicut correlatiuorum cum altero. Plures enim
                  <lb ed="#T"/>et diuerse sunt cause conuertibilitatis.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Ex predictis iam patet
                  <lb ed="#T"/>quod unum conuertibile accidit suo conuertibili respectu alicuius tercii.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et
                  <lb ed="#T"/>nota quod ubicumque est figura dictionis ibi est semper accidens, et non econuerso,
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>set per diuersa principia, et per diuersas rationes se concomitan<lb ed="#T"/>tes,
                  quia sicut <mentioned>uidere</mentioned> duas habet comparationes diuersas, siue duos
                  <lb ed="#T"/>respectus diuersos se concomitantes. <mentioned>Videre</mentioned> enim comparatur ad oculum
                  <lb ed="#T"/>et est ipsius ut organi; et comparatur ad colorem et est ipsius ut
                  <lb ed="#T"/>obiecti. Et isti duo respectus concomitantur semper se in eodem ac<lb ed="#T"/>tu
                  uidendi, licet sint diuersi. Similiter est ubi est figura dictionis quia modus
                  <lb ed="#T"/>significandi comparatur ad dictionem et est ipsius ut instrumenti, uel signi,
                  <lb ed="#T"/>et comparatur ad rem significatam, et est ipsius ut obiecti, uel significati,
                  <lb ed="#T"/>et etiam <del rend="expunctuation">ut</del> ut subiecti. Et <unclear>intelligo</unclear> hoc de modo significandi quo
                  <lb ed="#T"/>ad omnes modos figure dictionis, siue quo ad omnes species eius,
                  <lb ed="#T"/>scilicet, quod ille modum habet hos duos diuersos respectus. Vnde dico
                  <lb ed="#T"/>quod si ille modus significandi fuerit principium motiuum prout est in suo
                  <lb ed="#T"/>signo quod est dictio, sic est deceptio in dictione, et sic est
                  <lb ed="#T"/>figura dictionis. Set ut modus significandi sumatur secundum alteram
                  <lb ed="#T"/>comparationem, scilicet, secundum quod comparatur ad rem, et est ipsius ut subiecti, et sic
                  <lb ed="#T"/>hoc modo principium motiuum sic est deceptio extra dictionem, et sic
                  <lb ed="#T"/>est accidens. Vnde ubicumque est figura dictionis ibi semper accidens, et non
                  <lb ed="#T"/>econuerso quia ratio rei non dependet a ratione dictionis, set ratio dictionis
                  <lb ed="#T"/>dependet a ratione rei cum dictio sit signum rei et ad
                  <lb ed="#T"/>rem finaliter ordinetur. A fine autem est perfectio et comple<lb ed="#T"/>mentum
                  in hiis que sunt ad finem, et non econuerso, quare secundum ratione
                  <lb ed="#T"/>rei non potest esse ratio dictionis.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Nota etiam quod ubicumque est
                  <lb ed="#T"/>sophisma accidentis dico medium siue illud de quod uere dicitur
                  <lb ed="#T"/>quod assignatur inesse utrique esse rem subiectam. Et minorem ex<lb ed="#T"/>tremitatem
                  siue illud quod est a parte minoris extremitatis
                  <lb ed="#T"/>esse accidens rei subiecte siue sit subicibile, uel predicabile de medio
                  <lb ed="#T"/>siue non, et maiorem extremitatem siue quod est a parte maioris
                  <lb ed="#T"/>extremitatis dico esse quod assignatur inesse utrique et hic
                  <lb ed="#T"/>accidens alterum quod est non necessarium in consequendo. Nec est contrarium
                  <lb ed="#T"/>quod dicit <ref><name>Aristoteles</name> in <title>secundo Elenchorum</title></ref> quod quinque illud quod inese accidenti
                  <lb ed="#T"/>dicunt de re subiecta. Et sic uidetur quod non solum per rem subiectam
                  <lb ed="#T"/>ostendimus aliquid sophistice de re subiecta. Dico enim quod para<lb ed="#T"/>logismorum
                  accidentis alii concludunt tantum unam partem contradictionis
                  <lb ed="#T"/>sicut patet in predictis, alli autem concludunt utrumque partem contradictio<lb ed="#T"/>nis.
                  Et hoc implicite, uel explicite, ut: <mentioned>cognosco Coris<lb ed="#T"/>cum;
                  ignoro uenientem; ergo cognosco et ignoro</mentioned>. Ita conclusio habet
                  <lb ed="#T"/>contradictionem implicitam, et unam partem accipit a parte rei subiecte,
                  <lb ed="#T"/>aliam uero a parte accidentis. Cum autem dico: <mentioned>cognosco Coriscum;
                  <lb ed="#T"/>non cognosco uenientem; ergo eundem cognosco et non cogno<lb ed="#T"/>sco</mentioned>,
                  ibi est contradictio explicite, et in istis qui habent utrumque par<lb ed="#T"/>tem
                  contradictionem est quod dicit <ref><name>Aristoteles</name></ref>. Vnde ipse dicit ibidem quod in quibusdam
                  <lb ed="#T"/>uidetur et dicunt sic, in quibusdam autem non. In aliis autem qui concludunt
                  <lb ed="#T"/>unam partem contradictionis ostenditur semper per rem subiectam aliquid conuenire
                  <lb ed="#T"/>accidenti siue sumantur termini secundum predicationem, siue natura.
                </p>
                <p>
                  <pb ed="#T" n="17-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Posset etiam solui et credo quod melius licet illud uerum sit
                  <lb ed="#T"/>dicendo, scilicet, quod neque in istis est dictio cum in quolibet tali paralogismo sit uirtus
                  <lb ed="#T"/>duorum paralogismorum. Vnde etiam oportet intelligere terciam propositionem in premissis
                  <lb ed="#T"/>sic: <mentioned>cognosco Coriscum; ignoro uenientem; et Coriscus est
                  <lb ed="#T"/>ueniens; ergo eundem cognosco et ignoro</mentioned>. Et sumuntur sic: <mentioned>Cogno<lb ed="#T"/>sco
                  Coriscum; Coriscus est ille qui uenit; ergo cognosco illum qui
                  <lb ed="#T"/>uenit.</mentioned> Item: <mentioned>ignoro uenientem; et ueniens est ille qui uenit;
                  <lb ed="#T"/>ergo ignoro illum qui uenit; ergo cognosco et ignoro eundem.</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>In primo enim per <mentioned>Coriscum</mentioned> qui est res subiecta ostenditur ille
                  <lb ed="#T"/>qui uenit esse in cognitione mea que scilicet cognitio est ad ma<lb ed="#T"/>iorem
                  extremitatem, et accidit Corisco secundum quod <mentioned>Coriscus</mentioned> subicitur
                  <lb ed="#T"/>ei qui uenit. In secundo autem paralogismo per <mentioned>uenientem</mentioned> que est res subiecta
                  <lb ed="#T"/>ostenditur ille qui uenit esse ignoratum a me, et sic <mentioned>ue<lb ed="#T"/>niens</mentioned>
                  est res subiecta, et est medium; et <mentioned>ille qui uenit</mentioned> est minor
                  <lb ed="#T"/>extremitas; et <mentioned>ignoro</mentioned> est minor extremitas, et est accidens ue<lb ed="#T"/>nienti
                  secundum quod ueniens stat sub illo predicato. Et sic patet uniuersaliter
                  <lb ed="#T"/>quid debet assignari res subiecta, et quid accidens rei subiecte,
                  <lb ed="#T"/>et quid accidens quod assignatur inesse utrique.
                </p>
              </div>
            </div> <!--This closes De causis et modis accidentis-->
          </div> <!--This closes De accidente-->

          <div xml:id="phsl-t7-Dd1e6659">
            <head xml:id="phsl-t7-Hd1e6661" type="question-title">
              Sequitur de fallacia secundum quid
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De horum terminorum diffinitione</supplied>
              </head>
              <p>
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Sequitur de fallacia secundum quid et simpliciter. Primo igitur nota quod <mentioned>secundum
                <lb ed="#T"/>quid</mentioned> dicitur dupliciter, quia uno modo diminuit quid secundum suum totum, ut
                <lb ed="#T"/><mentioned>albus pedem</mentioned> diminuit <mentioned>album</mentioned> simpliciter, et <mentioned>homo mortuus</mentioned> <mentioned>hominem</mentioned>.
                <lb ed="#T"/>Et per tale <mentioned>secundum quid</mentioned> fit fallacia secundum quid et simpliciter. Alio autem modo <mentioned>secundum
                <lb ed="#T"/>quid</mentioned> non diminuit suum totum, set simpliciter ponit ipsum, et
                <lb ed="#T"/>inferri ut <mentioned>crispus caput, ergo crispus</mentioned>, uel <mentioned>simus nasum, ergo simum</mentioned>.
                <lb ed="#T"/>Et hoc est in qualibet <gap extent="4" unit="characters"/> et in quolibet accidente denominatiue suum
                <lb ed="#T"/>totum per partem, ut crispitudo que per <unclear>capudere</unclear> denominat hominem, et
                <lb ed="#T"/>simitas et aquilitas soli naso insunt, et per hoc dicitur homo
                <lb ed="#T"/>simus uel aquilus, et cecitas in oculis, et scientia et uirtus tantum in
                <lb ed="#T"/>anima sunt, ut in subiecto, et per hoc dicitur homo sciens, uel habens uirtutes et
                <lb ed="#T"/>sic de aliis consimilibus quecumque denominant totum per partem. Alie
                <lb ed="#T"/>autem forme omnes et accidentia quecumque sunt forme et accidentia ipsius totius
                <lb ed="#T"/>ita quod non partis tantum, hic itaque omnia non possunt denominare totum
                <lb ed="#T"/>nisi simpliciter insint, et in talibus incidit fallacia secundum quid et simpliciter, quia
                <lb ed="#T"/>determinatio que est in talibus secundum partem uel secundum alium respectum diminu<lb ed="#T"/>it
                ipsum simpliciter, et tale secundum quid sumitur hic. Non autem illud aliud quod non
                <lb ed="#T"/>diminuit.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Ex predictis autem patet quod <mentioned>secundum quid</mentioned> prout hc sumitur dicitur
                <lb ed="#T"/>determinatio diminuens rationem eius cui adiungitur. Simpliciter autem
                <lb ed="#T"/>appellaur res non diminuta, siue sit accidens, siue substantia,
                <lb ed="#T"/>ut <mentioned>album</mentioned>, <mentioned>nigrum</mentioned>, <mentioned>animal</mentioned>, <mentioned>homo</mentioned>.
              </p>
            </div> <!--This closes De horum terminorum diffinitione-->

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis et modis fallacie secundum quid</supplied>
              </head>
              <p>
                Causa autem motiua huius fallacie est
                <lb ed="#T"/>idemptitas in parte ipsius secundum quid diminuentis ad ipsum simpliciter
                <lb ed="#T"/>dictum. Causa uero non existentie est diuersitas eorumdem. Fit
                <lb ed="#T"/>autem hic fallacia tot modis, quot modis contingit addere alicui determina<lb ed="#T"/>tionem
                diminuentem ipsum.
              </p>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie secundum quid</supplied>
                </head>
                <p>
                  Primo secundum partem in modo diminuentem,
                  <lb ed="#T"/>ut: <mentioned>est homo mortuus; ergo est homo</mentioned>. Non sequitur quia mortuum dimi<cb ed="#T" n="b"/><lb ed="#T"/>nuit
                  rationem hominis. Et: <mentioned>chimera est opinabilis; ergo chimera est</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/><mentioned>Opinabile</mentioned> enim dimiuit esse. Et: <mentioned>animal pictum, uel oculus pictus; ergo
                  <lb ed="#T"/>animal, uel oculus</mentioned>. <mentioned>Pictum</mentioned> enim diminuit rationem horum. <ref><name>Aristoteles</name></ref> autem
                  <lb ed="#T"/>sic format paralogismos istos: <mentioned>quod non est, est opinabile ut chimera; ergo quod non
                  <lb ed="#T"/>est, est</mentioned>. Similiter tu potes formare omnes alios, ut: <mentioned>quod non est homo, est homo
                  <lb ed="#T"/>mortuus; ergo, quod non est homo, est homo.</mentioned> Et: <mentioned>quod non est animal, est animal pictum;
                  <lb ed="#T"/>ergo quod non est animal, est animal</mentioned>.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie secundum quid</supplied>
                </head>
                <p>
                  Secundo secundum partem integralem, ut: <mentioned>Ethiops est
                  <lb ed="#T"/>albus pedem; ergo Ethiops est albus.</mentioned>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo fallacie secundum quid</supplied>
                </head>
                <p>
                  Tercio in hiis que sunt ad aliquid, ut:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>diuitie non sunt bone insipienti, uel non recte tenenti; ergo di<lb ed="#T"/>uicie
                  non sunt bone.</mentioned> Licet enim non sint bone comparate ad aliquid
                  <lb ed="#T"/>tamen in se bone sunt. Et: <mentioned>ouum potentialiter est animal; ergo ouum est animal</mentioned>. Non uidet.
                  <lb ed="#T"/>Omnis est potentia ad aliquid est quia ad actum quo perficitur.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De quarto modo fallacie secundum quid</supplied>
                </head>
                <p>
                  Qua<lb ed="#T"/>rto
                  secundum locum, ut: <mentioned>bonum est mactare patrem in triualis; ergo bonum
                  <lb ed="#T"/>est mactare patrem.</mentioned> Et: <mentioned>bonum est uti dieta in locis egrotatiuis;
                  <lb ed="#T"/>ergo bonum est uti dieta.</mentioned> Licet enim ibi expediat, simpliciter tamen non
                  <lb ed="#T"/>expedit.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De quinto modo fallacie secundum quid</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Quinto secundum quando, ut: <mentioned>iste ieiunat in Quadragesima;
                  <lb ed="#T"/>ergo isto ieiunat.</mentioned> Et: <mentioned>expedit medicari alicui quando egro<lb ed="#T"/>tat;
                  ergo expedit medicari.</mentioned>
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et sciendum quod ubicumque est secundum
                  <lb ed="#T"/>quid et simpliciter intelligitur uel est duplex contradictio: una in conclusione que est
                  <lb ed="#T"/><unclear reason="damage">uera</unclear> contradictio, et altera in premissis que est contradictio diminuta. Respondens
                  <lb ed="#T"/>enim dicit quod Ethiops non est albus, et opponens dicit quod Ethiops
                  <lb ed="#T"/>est albus dentes, et sic non contradicit ei nisi secundum quid. Et ex hac contradictione
                  <lb ed="#T"/>secundum quid infert ueram contradictionem, sic: <mentioned>ergo Ethiops est albus, et non
                  <lb ed="#T"/>est albus</mentioned>. Et ideo peccat secundum quid et simpliciter, quia uera contradictio
                  <lb ed="#T"/>non sequitur ex contradictione secundum quid, et similiter in omnibus aliis. Et
                  <lb ed="#T"/>ideo dat <ref><name>Aristoteles</name></ref> uniuersalem solutione ad omnes paralogismos huius fallacie,
                  <lb ed="#T"/>scilicet, considerare conclusionem ad contradictionem, id est, considerare contradictionem conclusionis
                  <lb ed="#T"/>que est recta ad contradictionem in premissis que est contradictio secundum quid
                  <lb ed="#T"/>et ideo una non sequitur ex altera.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quid eadem fallacia
                  <lb ed="#T"/>ab ipso secundum quid ad ipsum simpliciter, et ab ipso simpliciter negatiue
                  <lb ed="#T"/>sumpto ad ipsum secundum quid negatiuum quantum est a parte terminorum, ut:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>non est homo; ergo non est homo mortuus</mentioned>; et <mentioned>non est albus; ergo non est albus
                  <lb ed="#T"/>dentem</mentioned>, quia principium motiuum idem manet et defectus idem, non enim mo<lb ed="#T"/>uet
                  ipsum quid, neque ipsum simpliciter, set conuenientia in parte unius ad
                  <lb ed="#T"/>alterum.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Nota etiam quod illa in quibus uidentur contraria equaliter
                  <lb ed="#T"/>inesse secundum partes diuersas non debes denominare ab altero con<lb ed="#T"/>trariorum,
                  ut si scuti medietas est alba, et medietas est nigra, non de<lb ed="#T"/>bes
                  dicere <mentioned>scutum est album, uel nigrum</mentioned>, set partim sic, et partim
                  <lb ed="#T"/>sic. Non ualet hoc argumentum: <mentioned>non est color nisi albedo, uel nigredo,
                  <lb ed="#T"/>uel medius color; ergo nichil est coloratum nisi album, uel nigrum, uel
                  <lb ed="#T"/>medio colore coloratum</mentioned>, quia eorum que colorantur quedam colo<lb ed="#T"/>rantur
                  uno colore, quedam uero pluribus, et illud argumentum tenet
                  <lb ed="#T"/>solum in hiis que colorantur uno colore. Et ideo nullum est argumentum
                  <lb ed="#T"/>cum non teneat uniuersaliter. Vnde licet scutum illud non sit medio colore
                  <pb ed="#T" n="17-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>coloratum. Non tamen sequitur quod sit album uel nigrum. Set sic
                  <lb ed="#T"/>esset bonum argumentum: <mentioned>nichil est color nisi albedo, uel nigre<lb ed="#T"/>do,
                  uel medius color; ergo nichil est coloratum nisi album, uel ni<lb ed="#T"/>grum,
                  uel medio colore coloratum, uel partim nigrum par<lb ed="#T"/>tim
                  album, partim medio colore coloratum, uel mediis
                  <lb ed="#T"/>coloribus <del rend="expunctuation">uel partim nigrum partim medio colore</del>
                  <lb ed="#T"/>coloribus coloratum</mentioned>. Et similiter est in omnibus formis con<lb ed="#T"/>trariis
                  habentibus medium, et in habentibus secundum partes diuisas,
                  <lb ed="#T"/>ut album, nigrum. Similiter calidum frigidum, durum molle, et
                  <lb ed="#T"/>quecumque alia que secundum diuersas partes insunt eidem toti.
                </p>
              </div> <!--This closes De quinto modo...-->
            </div> <!--This closes De causis et modis fallacie secundum quid-->
          </div> <!--This closes De fallacia secundum quid-->

          <div>
            <head type="question-title">
              <supplied>Sequitur de ignorantia elenchi</supplied>
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De elencho</supplied>
              </head>
              <p>
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Elenchus est sillogismus contradictionis unius et eiusdem, non nominis
                <lb ed="#T"/>solum, set rei et nominis, non sinonimi, set eiusdem, ex
                <lb ed="#T"/>hiis que data sunt de necessitate, non connumerato quod erat
                <lb ed="#T"/>in principio, set secundum idem et ad idem, et similiter, et in eodem tempore. In
                <lb ed="#T"/>hac enim diffinitione elenchi duo sunt, scilicet, sillogismus et contradictio. Elen<lb ed="#T"/>chus
                enim nichil aliud est nisi sillogismus cuius conclusio contradicit conclusioni
                <lb ed="#T"/>alterius sillogismi. Et tunc elenchus est duo sillogismi sibi inuicem
                <lb ed="#T"/>contradicentes, uel etiam cuius conclusio contradicit alicui propositioni prius sumpte,
                <lb ed="#T"/>quia <add place="above-line">et</add> tunc elenchus est sillogismus unus cum contradictione, et sic elenchus
                <lb ed="#T"/>semper est sillogismus cum contradictione. Vnde in predicta ratione elenchi quedam
                <lb ed="#T"/>ponuntur ratione sillogismi, quedam autem ratione contradictionis, quedam uero ratione
                <lb ed="#T"/>utriusque.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Ratione quidem sillogismi ponuntur hec: <mentioned>ex hiis que data
                <lb ed="#T"/>sunt de necessitate</mentioned>; <mentioned>non consumato eo quod erat in principio</mentioned>; per
                <lb ed="#T"/>quod remouetur petitio eius quod est in principio ut postea patebit. Ratione
                <lb ed="#T"/>autem contradictionis ponuntur hec, scilicet, <mentioned>unius et eiusdem</mentioned>, id est, unius subiecti, et
                <lb ed="#T"/>eiusdem predicati, nisi enim esset idem subiectum et idem predicatum non esset
                <lb ed="#T"/>contradictio, ut: <mentioned>Ethiops est niger; Ethiops non est niger den<lb ed="#T"/>tes</mentioned>
                non est idem predicatum. Hic autem – <mentioned>nullus homo mortuus currit;
                <lb ed="#T"/>aliquis homo currit</mentioned> – non est idem subiectum. Et similiter ista, scilicet, <mentioned>secundum idem et
                <lb ed="#T"/>ad idem</mentioned>, et <mentioned>similiter</mentioned>, et <mentioned>in eodem tempore</mentioned>, ponuntur ibi ratione contradictionis.
                <lb ed="#T"/>Et contra has particulas peccat hec fallacia que dicitur ignorantia elenchi
                <lb ed="#T"/>secundum quod est una de XIII ex opposito se habens ad alias,
                <lb ed="#T"/>quia alio modo ignorantia elenchi peccat contra omnis particulas
                <lb ed="#T"/>in diffinitione elenchi positas. Et hoc modo ad omnes ipsam
                <lb ed="#T"/>fallacie reducuntur, ut postea patebit. Ratione autem utriusque
                <lb ed="#T"/>ponuntur hec, scilicet, <mentioned>non nominis solum, set rei et nominis, non sino<lb ed="#T"/>nimi
                set eiusdem</mentioned>, quia tam in sillogismo quam in contradictione exigitur
                <lb ed="#T"/>quod nomen sit unum, et res una. Vnde hic non est contradictio:
                <lb ed="#T"/><mentioned>Marcus currit; Tullius non currit</mentioned>, quia non ponitur idem nomen, set si<lb ed="#T"/>nonimum.
                Nec hic: <mentioned>omnis canis est latrabile; quidam ca<lb ed="#T"/>nis
                non est latrabile</mentioned>, quia non est res una. In hac autem –
                <lb ed="#T"/><mentioned>omnis gladius scindit; quodam instrumentum est ensis; ergo
                <lb ed="#T"/>quodam instrumentum scindit</mentioned> – non est sillogismus, quia ad medium non
                <lb ed="#T"/>reperitur idem nomen, set sinonimum.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De ignorantia</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/><mentioned>Ignorantia</mentioned> dicitur
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>multipliciter. Quedam enim est ignorantia negationis, et hoc modo
                <lb ed="#T"/>puer iacens in cunis habet ignorantiam omnium scientiarum. Et
                <lb ed="#T"/>dicitur hec ignorantia negationis quia nichil ponit; qui enim hanc habet
                <lb ed="#T"/>nichil nouit.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Alia autem est que dicitur ignorantia dispositionis, et hec
                <lb ed="#T"/>est cum iam de re aliquis nouit aliquid non tamen nouit rem prout
                <lb ed="#T"/>est. Et hec iterum dicitur dupliciter, quia quedam dicitur simpliciter, et est illla que est
                <lb ed="#T"/>circa principia, uel premissas propositiones; alia uero dicitur composita, siue
                <lb ed="#T"/>plures, et hec est circa conclusiones. Et sic distinguit <ref><name>Aristoteles</name> igno<lb ed="#T"/>rantiam
                in <title>primo Posteriorum</title></ref> cum agit de falsigrapho sillogismo. Set in<lb ed="#T"/>tellige
                ulterius quod utraque istarum, scilicet, simplex ignorantia, et
                <lb ed="#T"/>illa que est composita siue plures est adhuc duplex, quia ignorantia
                <lb ed="#T"/>dispositionis simpliciter potest esse uno modo circa ipsa principia, siue premissas
                <lb ed="#T"/>propositiones aprehendendo eas modo contrario, ut accipiendo eas falsas;
                <lb ed="#T"/>alio autem modo potest hec ignorantia esse simplex circa premissas propositio<lb ed="#T"/>nes
                cognoscendo aliquid de ipsis recte, non tamen cognoscendo
                <lb ed="#T"/>totam substantiam et uirtutem ipsarum. Et ideo similiter ignorantia composita
                <lb ed="#T"/>siue plures est <del rend="expunctuation">siue</del> duplex circa conclusiones, ut aprehendantur modo contrario,
                <lb ed="#T"/>scilicet, in falsitate uel imperfecte cognoscantur.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De ignorantia elenchi</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Viso quid sit
                <lb ed="#T"/>elenchus et quot modis dicatur ignorantia, sciendum quod ignorantia
                <lb ed="#T"/>elenchi sumitur hic non negationis, set dispositionis, et iterum non ig<lb ed="#T"/>norantia
                dispositionis que plures est siue composita. Set sumitur illa
                <lb ed="#T"/>que est simplex, cum sumatur hic ignorantia elenchi ratione per<lb ed="#T"/>fectionis
                elenchi, et sui complementi que quidem perfectio
                <lb ed="#T"/>fit per proprias determinationes contradictionis, ut per has, scilicet, <mentioned>ad idem</mentioned> et
                <lb ed="#T"/><mentioned>secundum idem</mentioned> <del rend="expunctuation">et secundum idem</del> et <mentioned>similiter</mentioned>, et <mentioned>in eodem tempore</mentioned>. Preterea quod
                <lb ed="#T"/>hic sumatur ignorantia dispositionis, ut est simplex patet per hoc quod
                <lb ed="#T"/>est principium arguendi. Et sic comparatur ut principium ad conclusionem, et ita
                <lb ed="#T"/>per hanc simplicem ignorantiam causatur postea composita siue plures,
                <lb ed="#T"/>cum decipitur per eam respondens sophistice arguendo.
              </p>
            </div>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis et modis fallacie elenchi</supplied>
              </head>
              <p>
                Causa
                <lb ed="#T"/>apparentie huius fallacie est conuenientia duorum secundum quid sumptorum
                <lb ed="#T"/>ad duo sumpta simpliciter. <pc type="pilcrow"/>Causa uero falsitatis est diuersi<lb ed="#T"/>tas
                eorumdem. <pc type="pilcrow"/>Modi autem huius fallacie sunt IIII.
              </p>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie elenchi</supplied>
                </head>
                <p>
                  Primus
                  <lb ed="#T"/>est contra hanc particulam <mentioned>ad idem</mentioned>, ut: <mentioned>duo sunt unius duplum;
                  <lb ed="#T"/>trium autem non duplum; ergo idem est duplum et non duplum</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Non sequitur quia <mentioned>duplum</mentioned> non sumitur ad idem in utraque premissarum.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie elenchi</supplied>
                </head>
                <p>
                  <lb ed="#T"/>Secundus peccat contra <mentioned>secundum idem</mentioned>, ut: <mentioned>hoc est duplum illi secundum lon<lb ed="#T"/>gitudinem;
                  non est duplum secundum latitudinem; ergo est dup<lb ed="#T"/>lum
                  et non duplum</mentioned>. Non sequitur cum non sumatur secundum idem, licet respectu eiusdem
                  <lb ed="#T"/>dicatur duplum.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo fallacie elenchi</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Tercius est contra hanc particulam, scilicet, <mentioned>similiter</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>ut: <mentioned>homo est species; nullus est species; ergo idem est species et non species</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Non est enim contradictio in premissis, quia iste terminus <mentioned>homo</mentioned>non sumitur
                  <lb ed="#T"/>similiter. In una enim sumitur pro inferioribus, in altera uero non,
                  <lb ed="#T"/>set pro se.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De quarto modo fallacie elenchi</supplied>
                </head>
                <p>
                  Quartus est contra hanc particulam, scilicet, <mentioned>in eodem tempore</mentioned>,
                  <lb ed="#T"/>ut: <mentioned>manus mea est clausa in uno tempore et non est clausa in
                  <pb ed="#T" n="18-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>alio; ergo est clausa et non clausa.</mentioned>
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et nota quod licet
                  <lb ed="#T"/>in hac fallacia sit una uera contradictio in conclusione, et sit altera
                  <lb ed="#T"/>contradictio in premissis que est apparens sicut dicebatur in fallacia
                  <lb ed="#T"/>secundum quid et simpliciter, tamen hec fallacia differt ab illa, quia hec habet con<lb ed="#T"/>tradictionem
                  apparentem in premissis que habet defectum in utraque parte,
                  <lb ed="#T"/>ut patet in paralogismis huius fallacie. Set fallacia secundum quid et simpliciter
                  <lb ed="#T"/>habet contradictionem apparentem que peccat tantum in altera parte contradictionis
                  <lb ed="#T"/>et per hoc etiam differt solo istius a solutione illius, quia ad utramque
                  <lb ed="#T"/>docet <ref><name>Aristoteles</name></ref> soluere considerando conclusionem ad contradictionem, id est, consi<lb ed="#T"/>derando
                  contradictionem ueram conclusionis ad contradictionem apparentem que
                  <lb ed="#T"/>est in premissis. Set hic ad apparentem propter diminutionem
                  <lb ed="#T"/>utriusque partis, ibi uero ad apparentem propter diminutionem alterius tantum.
                </p>
                <p>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Siquis obiciat quod quid et simpliciter debet esse pars huius fallacie quia
                  <lb ed="#T"/>ibi fit processus ab uno secundum quid sumpto ad unum simpliciter, hic autem
                  <lb ed="#T"/>fit processus a duobus secundum quid sumptis ad duo simpliciter
                  <lb ed="#T"/>et sic non debent esse due fallacie, cum pars non faciat nu<lb ed="#T"/>merum
                  cum suo toto. <pc type="pilcrow"/>Dicendum quod neutrum est pars alterius immo sunt
                  <lb ed="#T"/>due fallacie ex opposito diuise, quia quid et ipsum simpliciter
                  <lb ed="#T"/>non sunt fallacie secundum quid et simpliciter, set habitudo unius ad alterum
                  <lb ed="#T"/>sicut species et genus non sunt locus, set habitudo unius ad alterum.
                </p>
                <p>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Vnde licet <mentioned>homo</mentioned> non faciat numerum cum <mentioned>animali</mentioned>, cum sit pars eius tamen habi<lb ed="#T"/>tudines
                  faciunt numerum inter se. Vna enim harum habitudi<lb ed="#T"/>num
                  est locus a genere, alia est locus a specie.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter habitudo
                  <lb ed="#T"/>unius secundum quid sumpti ad unum simpliciter, alia est ab habitudine
                  <lb ed="#T"/>duorum secundum quid sumptorum ad duo simpliciter, quamuis <unclear>unum</unclear> secundum
                  <lb ed="#T"/>quid sit pars duorum, et unum simpliciter sit pars duorum, et sic
                  <lb ed="#T"/>erunt due fallacie specie differentes.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Similiter licet medietas li<lb ed="#T"/>nee
                  non faciat numerum cum tota linea cum sit pars eius
                  <lb ed="#T"/>tamen habitudines faciunt, habitudo enim tocius linee ad me<lb ed="#T"/>dietatem
                  est duplum, medietatis uero habitudo ad totam li<lb ed="#T"/>neam
                  est subduplum, uel dimidium.
                </p>
              </div> <!--This closes De quarto modo fallacie elenchi-->
            </div> <!--This closes De causis et modis fallacie elenchi-->
          </div> <!--This closes Sequitur de ignorantia elenchi-->

          <div>
            <head type="question-title">
              Sequitur de fallacia petitionis
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De diffinitione petitionis</supplied>
              </head>
              <p>
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>De petitione siquidem eius quod erat in principio secundum uerita<lb ed="#T"/>tem
                determinatur in <ref><title>libro Posteriorum secundo</title></ref>, secundum oppinionem uero
                <lb ed="#T"/>in <ref><title>octauo Topicorum</title></ref>, et hoc modo secundo intendimus hic de peti<lb ed="#T"/>tione
                eius quod est in principio.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Sciendum ergo quod petere id quod est in principio
                <lb ed="#T"/>prout hic sumitur est quando conclusio que debet probari petitur in premissis,
                <lb ed="#T"/>cum ergo idem sub eodem nomine non possit se ipso probari
                <lb ed="#T"/>quia semper probans diuersum est ab eo quod debet probari, set idem et
                <lb ed="#T"/>sub eodem nomine non est diuersum, nec uidetur diuersum, ergo idem
                <lb ed="#T"/>et sub eodem nomine non potest se ipso probari, quia non potest esse
                <lb ed="#T"/>inferens, et illatum secundum artem, ut: <mentioned>homo currit; ergo homo currit</mentioned>. Ergo in tali<lb ed="#T"/>bus
                esse non potest petitio eius quod erat in principio, set talis
                <lb ed="#T"/>argumentatio ridiculosa est, et non cadit in artem, et est
                <lb ed="#T"/>ibi petitio principii.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Aliud est enim petere principium, et aliud petere
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>id quod est in principio, quia petere principium est quando idem petitur
                <lb ed="#T"/>sub eodem nomine, ut: <mentioned>homo currit; ergo homo currit</mentioned>, et hic nullam facit
                <lb ed="#T"/>fallaciam, quia non continetur sub aliqua specie argumentationis secundum uerita<lb ed="#T"/>tem,
                neque secundum apparentiam.
              </p>
            </div>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis et modis fallacie petitionis</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Causa apparentie petitionis
                <lb ed="#T"/>eius quod est in principio est apparens diuersitas conclusionis a premissis.
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Causa uero falsitatis est idemptitas eorumdem.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Petitur id
                <lb ed="#T"/>quod est in principio V modis ut est iuxta finem <ref><title>octaui Topicorum</title></ref>.
              </p>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie petitionis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Primo quando diffinitum petitur in diffinitione, uel econuerso, ut si dubi<lb ed="#T"/>tetur
                  utrum homo currat et sumatur hic: <mentioned>animal rationale mortale currit; ergo homo
                  <lb ed="#T"/>currit</mentioned>. Hic nulla est probatio, quia cum horum alterum dubitetur, necesse est
                  <lb ed="#T"/>dubitari reliqum, et ita si sumat unum tunc alterum petit in
                  <lb ed="#T"/>illo.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie petitionis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Secundus modus quando particulare petitur in uniuersali, ut si debeat proba<lb ed="#T"/>ri
                  quod omnium contrariorum eadem est disciplina, et assumat istam:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>omnium oppositorum eadem est disciplina; ergo omnium contrariorum eadem est
                  <lb ed="#T"/>disciplina</mentioned>. Hic petit conclusionem in premissa.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo fallacie petitionis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Tercius modus
                  <lb ed="#T"/>econuerso quando uniuersale petitur in particulari, ut si debeat probari quod
                  <lb ed="#T"/>omnium oppositorum eadem est disciplina et sumatur hec: <mentioned>omnium contrariorum
                  <lb ed="#T"/>eadem est disciplina; omnium priuatiue oppositorum eadem est disciplina;</mentioned>
                  <lb ed="#T"/>et sic de aliis; ergo omnium oppositorum eadem est disciplina.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De quarto modo fallacie petitionis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Quartus modus fit quando coniunctum petitur in diuisis, ut si
                  <lb ed="#T"/>debeat probari quod medicina est sani et egri, et sumantur
                  <lb ed="#T"/>iste: <mentioned>medicina est sani; medicina est egri; ergo medicina
                  <lb ed="#T"/>est sani et egri</mentioned>.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De quinto modo fallacie petitionis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Quintus modus est quando correlatiuum petitur
                  <lb ed="#T"/>in altero, ut si debeat probari quod Socrates sit pater Platonis, et
                  <lb ed="#T"/>sumatur hec: <mentioned>Plato est filius Socratis; ergo Socrates est pater Platonis</mentioned>. Hic
                  <lb ed="#T"/>petitur quod debet probari.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Et sciendum quod fallacia ista non impedit
                  <lb ed="#T"/>sillogismum inferentem, set probantem. Nam sillogismorum alius est inferens
                  <lb ed="#T"/>tantum, alius est inferens et probans.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Item sciendum quod duplex est uia cognos<lb ed="#T"/>cendi,
                  una a prioribus secundum intellectum ad posteriora secundum intellectum,
                  <lb ed="#T"/>et hec uia dicitur intellectiua; alia est uia cognoscendi a prioribus
                  <lb ed="#T"/>secundum sensum, ad posteriora secundum sensum, et hec uia dicitur sensitiua. Dicuntur
                  <lb ed="#T"/>autem priora secundum intellectum ea que sunt priora natura; priora autem dicuntur secundum
                  <lb ed="#T"/>sensum que magis sunt sensibilia. Dico ergo quod in quolibet predictorum
                  <lb ed="#T"/>paralogismorum uno modo est locus dialecticus et alio modo est locus
                  <lb ed="#T"/>sophisticus, quia si quod natum est probari in una uia probetur per
                  <lb ed="#T"/>prius in eadem uia bonum est argumentum, et est ibi locus dialecticus, set autem
                  <lb ed="#T"/>quod natum est probari in aliqua illarum uiarum probetur per prius
                  <lb ed="#T"/>in alia, et hoc erit per posterius in eadem, tunc est sophisticus,
                  <lb ed="#T"/>et petitur id quod est in principio. Et hoc facile est uidere consi<lb ed="#T"/>deranti
                  in quolibet predictorum paralogismorum.
                </p>
              </div> <!--This closes De quinto modo-->
            </div> <!--This closes De causis et modis fallacie petitionis-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia petitionis-->

          <div>
            <head type="question-title">
              Sequitur de fallacia consequentis
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De consequentia</supplied>
              </head>
              <p>
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Consequentiarum alia est simplex, alia composita. Sim<lb ed="#T"/>plex,
                ut: <mentioned>si homo est, animal est</mentioned> uel <mentioned>si est adulter, est cop<lb ed="#T"/>tus
                uel errabundus de nocte</mentioned>, et sic de aliis circumstan<lb ed="#T"/>tiis.
                Composita uero est que est secundum oppositiones, et hec est
                <pb ed="#T" n="18-v"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>in contrariis uel in contradictoriis, ut est in <ref><title>secundo To<lb ed="#T"/>picorum</title></ref>.
                Et ista consequentia que est composita, siue secundum oppositiones habet
                <lb ed="#T"/>duas species, quia quedam est in ipso et alia econtrario.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Consequentia
                <lb ed="#T"/>autem in ipso est quando ex opposito antecedentis sequitur oppositum conse<lb ed="#T"/>quentis,
                ut: <mentioned>si iustitia est, et si iniustitia est, uicium est</mentioned>. Hic
                <lb ed="#T"/>enim ex opposito antecedentis, scilicet, <mentioned>iniustitia</mentioned>, sequitur oppositum con<lb ed="#T"/>sequentis,
                scilicet, <mentioned>uicium</mentioned>. Consequentia enim in ipso est fere in omnibus
                <lb ed="#T"/>contrariis. Consequentia autem econtrario est quando ex opposito consequentis sequitur
                <lb ed="#T"/>oppositum antecedentis, ut: <mentioned>si homo est animal, ergo si non est animal, est non
                <lb ed="#T"/>homo</mentioned>. Hic enim ex opposito consequentis, scilicet, <mentioned>non animal</mentioned>, sequitur oppositum antecedentis,
                <lb ed="#T"/>scilicet, <mentioned>non homo</mentioned>. In contradictoriis autem non potest esse nisi consequentia econtrario.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Item simplicis consequentie due sunt species. Quedam enim est ratione habi<lb ed="#T"/>tudinum
                localium, ut: <mentioned>si homo est, animal est</mentioned>. Hic enim est habitudo a specie.
                <lb ed="#T"/>Alia autem est ratione circunstantiarum que atenduntur in rethoricis.
                <lb ed="#T"/>Et sicut consequentia sumitur communiter ad omnes istas consequentias, ita et consequens
                <lb ed="#T"/>sumitur communiter pro ut dicitur unus locus sophisticus esse secundum consequens, scilicet, et non secundum
                <lb ed="#T"/>antecedens, quia consequens fit ibi principium inferendi, secundum quod consequens ponitur in antece<lb ed="#T"/>dente,
                set ab inferente, et non ab illato denominatur locus soph<lb ed="#T"/>isticus,
                sicut dialecticus.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis et modis fallacie consequentis</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Principium autem moutiuum consequentis est conuenien<lb ed="#T"/>tia
                recte consequentie ad suam conuersam. Principium autem defectus est falsi<lb ed="#T"/>tas
                conuerse, et hanc duplicem causam tangit <ref><name>Aristoteles</name></ref> dicens <quote>eo
                <lb ed="#T"/>quod putant consequentiam conuerti</quote>. Per hoc enim quod dicit <mentioned>consequentiam</mentioned> tangit
                <lb ed="#T"/>rectam consequentiam que est principium motiuum ad credendum suam conuersam.
                <lb ed="#T"/>Per hoc autem quod dicit conuerti, tangit causam eius conuersam, et hec est
                <lb ed="#T"/>falsa consequentia que est principium defectus. <pc type="pilcrow"/>Modos autem consequentis
                <lb ed="#T"/>innuit <ref><name>Aristoteles</name></ref> tres.
              </p>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De primo modo fallacie consequentis</supplied>
                </head>
                <p>
                  Primus est cum conuertitur consequentia facta secundum loca<lb ed="#T"/>les
                  habitudines, ut: <mentioned>si est homo, est animal; ergo si est animal, est homo</mentioned> et est
                  <lb ed="#T"/>a positione consequentis, unde est ibi consequens. Similiter hic: <mentioned>Si non est animal non est homo;
                  <lb ed="#T"/>ergo si non est homo non est animal</mentioned>, et similiter est a positione consequentis. Similiter hic:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>si est mel, est rubeum; ergo si est rubeum est mel; set fel est
                  <lb ed="#T"/>rubeum; ergo fel est mel</mentioned>. Similiter hic: <mentioned>Si pluit terra est madida;
                  <lb ed="#T"/>ergo si terra est madida pluit.</mentioned> In omnibus enim predictis putant
                  <lb ed="#T"/>consequentiam conuerti que non conuertitur. Et ideo peccat secundum consequens.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo fallacie consequentis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Secundus
                  <lb ed="#T"/>autem modus est quando putant conuerti consequentiam propter circunstantias ali<lb ed="#T"/>quas
                  inherentes <unclear>persone</unclear> sicut accidit in rethoricis, ut: <mentioned>si est adulter,
                  <lb ed="#T"/>est comptus uel errabundus de nocte; et sic de aliis circun<lb ed="#T"/>stantiis;
                  ergo si est comptus uel errabundus de nocte et caetera, est ad<lb ed="#T"/>ulter</mentioned>.
                  Hic est consequens quia si est adulter habet aliquam de circunstantiis
                  <lb ed="#T"/>adulteri, set non econuerso, sicut <mentioned>si est homo est coloratus</mentioned> et non econuerso.
                  <lb ed="#T"/>Similiter hic: <mentioned>si furatus est non lucratus est illud, neque accepit acom<lb ed="#T"/>odatum;
                  ergo si non lucratus est neque accepit acomodatum fura<lb ed="#T"/>tus
                  est illud</mentioned>. Non sequitur. Putant enim consequentia conuerti que non conuer<lb ed="#T"/>titur.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De tercio modo fallacie consequentis</supplied>
                </head>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Tertius autem modus consequentis fit quando putant conuerti con<lb ed="#T"/>sequentiam
                  secundum oppositiones factam, ut: <mentioned>si est factum habet principium;
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>ergo si non est factum non habet principium; set mundus non est
                  <lb ed="#T"/>factus, id est, generatus; ergo mundus non habet principium; ergo mundus est infinitus
                  <lb ed="#T"/>duratione; ergo mundus est ab eterno</mentioned>. <ref><name>Melissus</name></ref> enim peccabat
                  <lb ed="#T"/>secundum consequens. In prima illatione recta enim est illa consequentia <mentioned>si est
                  <lb ed="#T"/>factum habet principium</mentioned>, quia quicquid generatur habet principium, quoniam ex nichilo
                  <lb ed="#T"/>non fit aliquid; ergo si fit aliquid fit ex aliquo; ergo si est factum habet
                  <lb ed="#T"/>principium. Set non sequitur <mentioned>si non est factum non habet principium</mentioned>. Arguit enim a
                  <lb ed="#T"/>destructione antecedentis, et ponit consequentiam in ipso in contradictorie
                  <lb ed="#T"/>oppositionis, cum in eis semper sit ponenda consequentia econtrario, ut: <mentioned>si
                  <lb ed="#T"/>est factum, habet principium; ergo si non habet principium non est factum</mentioned>. Tunc bene
                  <lb ed="#T"/>sequitur. Similiter hic est consequens: <mentioned>si est homo est animal; ergo si non est homo non est
                  <lb ed="#T"/>animal</mentioned> a destructione antecedentis. Vnde est ibi consequentia in ipso in contradi<lb ed="#T"/>ctoriis
                  quod non licet.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Ex predictis patet quod ubicumque est consequens
                  <lb ed="#T"/>semper est duplex consequentia. Et hoc patet per hoc quod ubicumque <ref><name>Aristoteles</name></ref> lo<lb ed="#T"/>quitur
                  de consequente semper format orationes in duplici consequentia, ut:
                  <lb ed="#T"/><mentioned>si hoc est, illud est, et cum illud est putant hoc esse</mentioned>.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Item de substantia
                  <lb ed="#T"/>cuiuslibet paralogismi est principium motiuum, et principium defectus tam in falaciis in
                  <lb ed="#T"/>dictione quam extra dictionem. Ergo si in fallacia consequentis recta conse<lb ed="#T"/>quentia
                  est principium motiuum, et fallacia consequentia est principium defectus,
                  <lb ed="#T"/>necesse est ubicumque est paralogismus consequentis esse duplicem consequentiam.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Item
                  <lb ed="#T"/>ad idem. Impossibile est consequentiam aliquam conuerti nisi sint ibi due consequen<lb ed="#T"/>tie,
                  quia si conuertitur consequentia, est ibi consequentia que conuertitur.
                  <lb ed="#T"/>Ergo necesse est esse duplicem consequentiam ubicumque est consequens, si rec<lb ed="#T"/>ta
                  est causa quam assignat <ref><name>Aristoteles</name></ref>.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Item istud euidenter probatur
                  <lb ed="#T"/>per solutionem quam ponit <ref><name>Aristoteles</name> in <title>secundo Elenchorum</title></ref> ad paralogismos con<lb ed="#T"/>sequentis.
                  Dicit enim esse ibi duplicem consequentiam: unam cum ad particulare
                  <lb ed="#T"/>sequitur uniuersale, ut: <mentioned>si est homo, est animal.</mentioned> Et hanc dicebamus prius sim<lb ed="#T"/>plicem;
                  aliam autem dicit esse secundum oppositiones, quam nos uocamus compo<lb ed="#T"/>sitam,
                  et hec est diuisio consequentie quam posuimus in principio. Set tam in
                  <lb ed="#T"/>hac quam in illa soluit ostendendo unam consequentiam non conuer<lb ed="#T"/>ti
                  in alia. Ergo si eius solutio est uniuersalis necesse est ubicumque est consequens
                  <lb ed="#T"/>duplicem esse consequentiam, scilicet, illam que conuertitur et illam in quam
                  <lb ed="#T"/>conuertitur. Et hec omnia concedimus. Vnde in talibus – <mentioned>animal currit; ergo homo
                  <lb ed="#T"/>currit</mentioned> uel <mentioned>homo currit; ergo Socrates currit</mentioned> – et in consimilibus omnibus non est so<lb ed="#T"/>phisma
                  consequentis, set accidentis sicut patuit prius in orationibus
                  <lb ed="#T"/>accidentis.
                </p>
              </div> <!--This closes De tercio modo fallacie-->
            </div> <!--This closes De causis et modis fallacie consequentis-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia consequentis-->

          <div>
            <head type="question-title">
              Sequitur de fallacia eius quod est non causa ut causa
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De duplici sillogismo</supplied>
              </head>
              <p>
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Duplex est sillogismus, scilicet, ostensiuus et ad impossibile. Osten<lb ed="#T"/>siuus
                est qui habet unam solam conclusionem. Sillogismus autem
                <lb ed="#T"/>ad impossibile est quando sillogistice ducitur ad aliquod impossibile, et propter
                <lb ed="#T"/>hoc interimitur aliqua premissarum que est causa illius impossibilis. Vnde iste
                <lb ed="#T"/>sillogismus semper habet duas conclusiones, ut si queratur <mentioned>estne homo asinus</mentioned>,
                <lb ed="#T"/>quo concesso, contra: <mentioned>nullus asinus est animal rationale mortale; set homo est asinus; ergo
                <lb ed="#T"/>nullus homo est animal rationale mortale; set hoc est impossibile; non ergo homo est asinus.</mentioned>
                <lb ed="#T"/>Et iste sillogismus est in quarto prime.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De fallacia secundum non causam ut causam</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Sciendum autem quod non causa
                <pb ed="#T" n="19-r"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>ut causa semper fit in sillogismus ad impossibile. Fallacia autem secundum non
                <lb ed="#T"/>causam ut causam fit cum non causa ponitur ut causa propter quam appa<lb ed="#T"/>ret
                sequi impossibile, et illud quod apparet esse causa postea interimitur.
                <lb ed="#T"/>Vt si queratur <mentioned>estne Brunellus homo</mentioned>, quo concesso contra: <mentioned>nullus asinus
                <lb ed="#T"/>est animal rationale mortale; homo est asinus, et Brunelus est homo; ergo homo non
                <lb ed="#T"/>est animal rationale mortale; set hoc est impossibile; non ergo Brunellus est homo</mentioned>. In
                <lb ed="#T"/>hac enim argumentatione est non causa ut causa quia interimitur hoc quod appa<lb ed="#T"/>ret
                esse causa impossibilis, et non est, scilicet, <mentioned>Brunellus est homo</mentioned>. Sine ipsa enim ex
                <lb ed="#T"/>aliis sequitur impossibile, et erit sillogismus in quarto prime ut dictum est prius.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis fallacie secundum non causam ut causam</supplied>
              </head>
              <p>
                Causa
                <lb ed="#T"/>apparentie est conuenientia eius quod apparet esse causa et non est
                <lb ed="#T"/>cum eo quod est causa propter conueniantiam aliquam in aliquo termino
                <lb ed="#T"/>significante eadem rem. Et per hoc patet quod premisse propositiones eo quod
                <lb ed="#T"/>comunicat in aliquo termino sunt causa conclusionis. Vnde propositio que nichil
                <lb ed="#T"/>facit ad conclusionem inferendam sic est non causa si comunicet in aliquo
                <lb ed="#T"/>tercio cum aliqua premissarum apparet esse causa conclusionis. Et sic
                <lb ed="#T"/>non causa sumitur ut causa, quare conuenientia non esse ad id quod est
                <lb ed="#T"/>causa in aliquo tercio est principium motiuum in hac fallacia.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Causa uero falsi<lb ed="#T"/>tatis
                siue principium defectus est diuersitas propositionis que est non causa ad
                <lb ed="#T"/>causam ipsius conclusionis. Ponit autem <ref><name>Aristoteles</name></ref> exemplum huius fallacie <mentioned>sunt
                <lb ed="#T"/>ne anima et uita idem</mentioned> quo concesso, contra: <mentioned>mors et uita sunt contraria;
                <lb ed="#T"/>generatio et corruptio sunt contraria; set mors est corruptio; ergo uita
                <lb ed="#T"/>est generatio, quare uiuere generari</mentioned>. Hoc autem impossibile, quia qui uiuit non
                <lb ed="#T"/>generatur set generatus est; non ergo anima et uita sunt idem. In hac ul<lb ed="#T"/>tima
                conclusione est peccatum secundum non causam ut causam. Sine ista enim ex
                <lb ed="#T"/>aliis sequitur impossibile. Vnde non debet interimere istam, scilicet, <mentioned>anima et uita
                <lb ed="#T"/>sunt idem</mentioned>, set hanc <mentioned>mors et uita sunt contraria</mentioned>. In omnibus enim istis quod
                <lb ed="#T"/>non est causa apparet esse causa, quia comunicat in terminis cum aliis
                <lb ed="#T"/>propositionibus ex quibus est impossibile.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Ex predictis patet quod ista fallacia non accidit
                <lb ed="#T"/>in sillogismo ostensiuo. Vnde hic – <mentioned>omnis homo currit; Socrates est homo et sol est in
                <lb ed="#T"/>Cancro; ergo Socrates currit.</mentioned> – non est non causa ut causa, quia hec propositio <mentioned>Sol est in Can<lb ed="#T"/>cro</mentioned>
                est non causa, et non potest esse causa.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Et nota quod hec est duplex:
                <lb ed="#T"/><mentioned>mors et uita sunt contraria</mentioned>. Tamen utroque sensu est fallacia. Mors enim uno
                <lb ed="#T"/>modo est motus per quem disoluitur anima a corpore, et hoc modo mors et
                <lb ed="#T"/>uita non sunt contraria cum sint simul in eodem; quamdiu enim iste motus siue
                <lb ed="#T"/>ista disolutio est, ad huc uiut homo, et uiuet quo usque terminata
                <lb ed="#T"/>sit ista disolutio. Vnde necesse est quod mors et uita hoc modo
                <lb ed="#T"/>sint in eodem simul, quare hoc modo impossibile est quod sint contraria. <pc type="pilcrow"/>Alio
                <lb ed="#T"/>autem modo sumitur mors non pro ipso motu separationis, set pro termino
                <lb ed="#T"/>ipsius separationis, siue disolutionis in quo anima non separatur a
                <lb ed="#T"/>corpore, set iam separatam est, et nec isto modo mors est contraria uite, set pri<lb ed="#T"/>uatiue
                opposita, irregressibili ordine circa idem, sicut uisus et ce<lb ed="#T"/>citas
                circa oculum, et sic utroque modo predicta propositio falsa est.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Item hec
                <lb ed="#T"/>est duplex – <mentioned>mors est corruptio</mentioned> – quia si sumatur mors pro primo
                <lb ed="#T"/>modo, uera est, cum enim disoluitur anima a corpore corrumpitur homo.
                <cb ed="#T" n="b"/>
                <lb ed="#T"/>Si autem mors sumatur secundo modo, falsa est, quia sic mors
                <lb ed="#T"/>non est corruptio, set est terminus corruptionis, et sic patet quod
                <lb ed="#T"/>propositiones sunt interimende in premissis, et quomodo distinguende.
              </p>
            </div> <!--This closes De causis fallacie secundum non causam...-->
          </div> <!--This closes Sequitur de fallacia eius quod est non causa ut causa-->

          <div>
            <head type="question-title">
              <supplied>De fallacia secundum plures interrogationes ut unam</supplied>
            </head>
            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De enuntiatione, propositione, interrogatione et conclusione</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>
                <seg type="correction">  <!--I don't know if this is correct-->
                  <subst>
                    <del>A</del>
                    <add>E</add>
                  </subst>
                  nuntiatio
                </seg>, propositio, interrogatio, et conclusio sunt idem in substantia.
                <lb ed="#T"/>Differunt autem propriis rationibus. Verbi gratia, hec oratio <mentioned>omnis homo
                <lb ed="#T"/>currit</mentioned> secundum quod significat res esse uel non esse dicitur enuntiatio; eadem
                <lb ed="#T"/>autem oratio secundum quod ponitur in premissis ad aliquid probandum, propositio est. Illa
                <lb ed="#T"/>autem eadem oratio secundum quod additur ei modus interrogandi interrogatio est,
                <lb ed="#T"/>ut <mentioned>currit ne omnis homo</mentioned>. Set secundum quod eadem oratio per aliud probatur conclusio est.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Et quantum ad has intentiones proprias sic potest diffiniri: en<lb ed="#T"/>untiatio
                est oratio indicatiua secundum quod significat res esse, uel non esse. Propositio
                <lb ed="#T"/>est oratio indicatiua alterius probatiua. Interrogatio est oratio indicatiua sub
                <lb ed="#T"/>modi interrogandi sumpta. <pc type="pilcrow"/>Conclusio est oratio indicatiua medio
                <lb ed="#T"/>uel mediis aprobata. Set quia enuntiatio diuiditur per unam et
                <lb ed="#T"/>per plures, et similiter propositio una et interrogatio, ideo sciendum quod alia est
                <lb ed="#T"/>unitas a qua dicitur enuntiatio una, uel propositio, et alia est unitas
                <lb ed="#T"/>a qua dicitur interrogatio una. Ad euidentiam cuius nota quod plures sunt
                <lb ed="#T"/>modi unitatis simpliciter a qua dicitur propositio una et enuntiatio, quia est
                <lb ed="#T"/>quodam unum simpliciter quod est ex pluribus per plura nomina significans, ut
                <lb ed="#T"/>in diffinitione sicut in hac: <mentioned>animal rationale mortale</mentioned>. Hic enim sunt plura ex quibus est
                <lb ed="#T"/>unum, et est aliud unum simplex quod est unum et sub uno nomine. Et
                <lb ed="#T"/>hoc subdiuiditur per V partes, quia huius unius quodam est quod est unum
                <lb ed="#T"/>proportione, et illud quod est dictum secundum prius et posterius, ut <mentioned>ens</mentioned> de omnibus
                <lb ed="#T"/>entibus, et <mentioned>sanum</mentioned> de omnibus sanis, et <mentioned>bonum</mentioned> de omnibus bonis,
                <lb ed="#T"/>ut patet in <ref><title>primo Ethicorum</title></ref>.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Secundus modus est unum genere, ut est animal
                <lb ed="#T"/>uel color.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Tercius modus est unum specie, ut homo, albedo.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Quartus
                <lb ed="#T"/>modus est unum numero, ut Socrates, uel Plato.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Quintus et ultimus est unum
                <lb ed="#T"/>accidente, et unum accidente dico unum accidens, sicut unum genere,
                <lb ed="#T"/>unum genus, et unum specie, unam speciem.
              </p>
              <p>
                Dico ergo quod unitas
                <lb ed="#T"/>comuniter sumpta ad omnes istos modos unitatis facit enuntia<lb ed="#T"/>tionem
                unam, et propositionem unam cum subicitur aliqua istarum uni<lb ed="#T"/>tatum
                et predicatur aliqua earum ut in hiis exemplis: <mentioned>lapis est animal rationale
                <lb ed="#T"/>mortale; homo est animal rationale mortale</mentioned>. <pc type="pilcrow"/><mentioned>Lapis est ens; lapis est animal; homo est
                <lb ed="#T"/>animal; asinus est homo; Socrates est homo; Socrates est Socrates; Socrates est Plato; homo est risibile;
                <lb ed="#T"/>homo est albus</mentioned>. Si autem non fuerit ibi aliqua predictarum unitatum,
                <lb ed="#T"/>non erit enuntiatio una, set plures, et tunc predicantur plura de uno, uel
                <lb ed="#T"/>unum de pluribus, uel plura de pluribus ex quibus non est unum. Set
                <lb ed="#T"/>unitas a qua dicitur interrogatio una non est ista que predicta est,
                <lb ed="#T"/>set est unitas modi interrogandi addita supra illam unitatem
                <lb ed="#T"/>que facit propositionem unam, ut <mentioned>est ne homo animal</mentioned>. Hic aliqua predictarum unita<lb ed="#T"/>tum
                subicitur, quia unitas specialis, et aliqua predicatur quia unitas ge<lb ed="#T"/>neratis,
                et supra has unitates additur unitas modi interrogan<lb ed="#T"/>di.
                Set hec unitas que est modi interrogandi non est unitas simpliciter
                <lb ed="#T"/>set secundum quid. Vnitas autem illa a qua est propositio una et a
                <pb ed="#T" n="19-v"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T"/>qua est enuntiatio una est unitas simpliciter. Et sic patet
                <lb ed="#T"/>quando est una interrogatio.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Interrogatio autem plures est quando
                <lb ed="#T"/>interrogatione manet unitas modi interrogandi, et defi<lb ed="#T"/>cit
                unitas que facit propositionem unam que erat unitas simpliciter.
                <lb ed="#T"/>Et quia manet ibi unitas modi interrogandi, ideo dicitur interro<lb ed="#T"/>gatio,
                <lb ed="#T"/>et quia deficit unitas altera que erat unitas
                <lb ed="#T"/>simpliciter, ideo dicitur plures. Et ideo bene coniunguntur hec duo insimul,
                <lb ed="#T"/>scilicet, interrogatio plures, licet appareat disonantia inter ad<lb ed="#T"/>iectiuum
                et substantiuum.
              </p>
            </div>

            <div>
              <head type="question-title">
                <supplied>De causis et modis fallacie secundum plures interrogationes ut unam</supplied>
              </head>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Viso qualiter conuenient et qualiter di<lb ed="#T"/>fferunt
                enuntiatio, proposito, interrogatio, et conclusio, et quot
                <lb ed="#T"/>modis unum dicitur simpliciter, et quando est enuntiatio una uel plures
                <lb ed="#T"/>et propositio, et interrogatio, et propter quid bene dicitur interrogatio plures,
                <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>consequenter dicendum est de causis et modis secundum interrogationem plures
                <lb ed="#T"/>ut unam.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Causa uero apparentie, siue principium motiuum huius
                <lb ed="#T"/>fallacie est unitas modi interrogandi. <pc type="pilcrow"/>Causa uero falsitatis
                <lb ed="#T"/>est defectus siue priuatio unitatis propositionis unius. Vnitas
                <lb ed="#T"/>enim secundum quid precedit unitatem simpliciter, et sic celat defectum
                <lb ed="#T"/>et facit apparere quod non est.
              </p>
              <p>
                <pc type="pilcrow"/>Modi autem huius fallacie sunt
                <lb ed="#T"/>duo.
              </p>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De primo modo huius fallacie</supplied>
                </head>
                <p>
                  Primus quidem est quando in singulari numero plura subiciuntur,
                  <lb ed="#T"/>uel predicantur, ut <mentioned>est ne hic et hic homo</mentioned> demonstrato Socrate et Brunello.
                  <lb ed="#T"/>Si sic, ergo Brunellus est homo; si autem non, ergo Socrates non est homo. Non enim
                  <lb ed="#T"/>bene respondet cum dedit responsionem unam ad interrogationem
                  <lb ed="#T"/>plures; set debuit respondere: <mentioned>uerum est pro uno, falsum est pro alio</mentioned>.
                </p>
              </div>
              <div>
                <head type="question-title">
                  <supplied>De secundo modo huius fallacie</supplied>
                </head>
                <p>
                  Se<lb ed="#T"/>cundus
                  modus prouenit quando plura subiciuntur uel predicantur in plurali numero, ut
                  <lb ed="#T"/><mentioned>sunt ne ista bona</mentioned> demonstrato uno bono et alio malo. Si bona
                  <lb ed="#T"/>ergo malum est bonum; si non, ergo bonum non est bonum. Debuit enim
                  <lb ed="#T"/>respondere: <mentioned>bonum est bonum, et malum non est bonum</mentioned>.
                </p>
                <p>
                  <pc type="pilcrow"/>Si autem
                  <lb ed="#T"/>aliquis concedat simili modo diffinitiones dari in plurali, sicut in singulari,
                  <lb ed="#T"/>ut <mentioned>cecum est aptum natum uidere et non uidens</mentioned>, et <mentioned>ceca sunt
                  <lb ed="#T"/>apta nata uidere et non uidentia</mentioned> non efugiet redar<lb ed="#T"/>gutionem;
                  demonstrato enim uno ceco et altero uidente infe<lb ed="#T"/>ratur
                  sic: <mentioned>ista sunt apta nata uidere et non uidentia; ergo
                  <lb ed="#T"/>sunt ceca</mentioned>. Et ita ambo erunt ceca. Si dicat quod sunt uiden<lb ed="#T"/>tia,
                  ergo ambo sunt uidentia, ergo cecus uidet. Non enim dicet quod
                  <lb ed="#T"/>alterum est uidens, et alterum non uidens, set unam dabit res<lb ed="#T"/>ponsionem,
                  eo quod prius concessit quod similiter dicebatur diffinitio in
                  <lb ed="#T"/>singulari et in plurali. Et ideo una sola datur responsio.
                </p>
              </div> <!--This closes de secundo modo huius fallacie-->
            </div> <!--This closes De causis et modis fallacie secundum plures... -->
          </div> <!--This closes De fallacia secundum plures interrogationes...-->
        </div> <!--This closes De fallaciis extra dictionem-->

        <div>
          <head>
            <supplied>De reductione omnium fallaciarum</supplied>
          </head>
          <div>
            <head type="question-title">
              <supplied>De duplici ignorantia elenchi</supplied>
            </head>
            <p>
              <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Fieri quidem solet duplex distinctio ignorantie elenchi secundum
              <lb ed="#T"/>quod est una est specialis de tresdecim fallaciis, et secundum quod
              <lb ed="#T"/>est generalis ad quam omnes tresdecim fallacie reducuntur. Vno modo di<lb ed="#T"/>stinguntur
              <lb ed="#T"/>sic, quia ignorantia elenchi dicitur specialis secundum quod igno<lb ed="#T"/>rantia
              <lb ed="#T"/>elenchi causatur ab ignorantia harum differentiarum, scilicet, ad illud
              <lb ed="#T"/>et secundum idem, et similiter, et in eodem tempore. Et sic ignorantia elenchi
              <lb ed="#T"/>est contra formam completiuam elenchi, quia iste differentie sunt
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>completiue contradictionis, et sic elenchi, cum contradictio sit
              <lb ed="#T"/>completiua elenchi. Secundum autem quod ignorantia elenchi causatur
              <lb ed="#T"/>comuniter ab ignorantia omnium differentiarum in diffinitione elenchi po<lb ed="#T"/>sitarum
              ita est generalis, et sic ad ipsam omnis fallacie reducun<lb ed="#T"/>tur.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Alio autem modo distinguntur sic quod ignorantia elenchi
              <lb ed="#T"/>semper est contra omnes differentias elenchi, set differt sic quia uno
              <lb ed="#T"/>modo est secundum se, et alio modo est ex consequenti, et primo modo est unum
              <lb ed="#T"/>principium fallendi ex opposito diuisum contra alias. Secundo
              <lb ed="#T"/>autem modo est generalis ad omnes. Et dicitur aliquis ignorare elenchum
              <lb ed="#T"/>ex consequenti quando eo quod est nomem unum credit esse rem unam,
              <lb ed="#T"/>cum non sit res una, et quia credit rem unam, ideo ex conse<lb ed="#T"/>quenti
              <lb ed="#T"/>credit terminum unum esse, et ex consequenti medium unum,
              <lb ed="#T"/>et per consequens sillogismum unum. Et per hoc ultimus elenchum unum, et
              <lb ed="#T"/>sic ignorantia elenchi est ex consequenti.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Alio autem modo igno<lb ed="#T"/>ratur
              elenchus secundum se, et partes eius ex consequenti, quando primo cre<lb ed="#T"/>ditur
              esse elenchus cum non sit, et quia credit esse elenchum
              <lb ed="#T"/>ideo credit ibi esse omnes differentias elenchi, et sic ignoratur
              <lb ed="#T"/>elenchus primo, et partes siue differentie eius omnes ex consequenti. Et sic
              <lb ed="#T"/>est specialis, <pc type="pilcrow"/>sicut contingit uno modo uenire a diffinien<lb ed="#T"/>tibus,
              ut a genere e differentiis in diffinitum, et alio modo econuerso
              <lb ed="#T"/>a diffinito in diffinientia.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Set licet secunda distinctio sit
              <lb ed="#T"/>subtilior quam prima, tamen prima probabilior est, et magis
              <lb ed="#T"/>credo ipsam esse ueram. Reductio autem tam paralogismorum quam
              <lb ed="#T"/>apparentium elenchorum est duplex ad ignorantiam elenchi,
              <lb ed="#T"/>quia una est generalis, et altera specialis.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head type="question-title">
              <supplied>De reductione generali</supplied>
            </head>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Generalis enim reductio
              <lb ed="#T"/>est in eo quod omnes sunt immodificati. Set duplex est immodi<lb ed="#T"/>ficatio
              quia duplex est suum oppositum, scilicet, modificatio; sicut duplex
              <lb ed="#T"/>est necessitas sillogismorum, quia est quedam necessitas sillogismi causata a quan<lb ed="#T"/>titate,
              et qualitate, et ordine propositionum, et terminorum sillogismi. Et similiter
              <lb ed="#T"/>modificatio secundum quod modi sllogismorum determinantur in prioribus, et immodifi<lb ed="#T"/>catio
              opposita huic modificationi debet determinari in libro <ref><title>Priorum</title></ref>
              <lb ed="#T"/>et appellatur <mentioned>inutilis coniugatio</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Alia autem est necessitas si<lb ed="#T"/>llogismi
              que causatur in sillogismo speciali. Et hec iterum necessitas est duplex, quia que<lb ed="#T"/>dam
              causatur a localibus habitudinibus sicut in sillogismo dialectico, et alia
              <lb ed="#T"/>causatur ex comparatione cause ad effectum sicut in sillogismo demonstratiuo. Et similiter
              <lb ed="#T"/>modificatio que debetur sillogismo speciali est duplex, set hec modificatio non est
              <lb ed="#T"/>nisi necessitas inferendi per locales habitudines quo ad sillogismum
              <lb ed="#T"/>dialecticum, uel per comparationem cause ad effectum quo ad sillogismum de<lb ed="#T"/>monstratiuum.
              Et immodificatio opposita modificationi causate per loca<lb ed="#T"/>les
              habitudines debetur libro <ref><title>Elenchorum</title></ref>, quia alia immodifica<lb ed="#T"/>cio
              que est per comparationem cause ad effectum, uel econuerso debetur li<lb ed="#T"/>bro
              <ref><title>Posteriorum</title></ref>, eo quod est falsigraphi sillogismi. Vnde cum dicit <ref><name>Aristoteles</name></ref> quod
              <lb ed="#T"/>omnes sunt immodificati intelligendum est de immodificatione que est
              <lb ed="#T"/>contra modificationem causatam per locales habitudines, et non de
              <pb ed="#T" n="20-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>alia.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head type="question-title">
              <supplied>De reductione speciali</supplied>
            </head>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Specialis autem reductio est ostendere qualiter per unum<lb ed="#T"/>quemque
              locum sophisticum ignorantur differentie comunes sillogismi et contradictionis, uel
              <lb ed="#T"/>differentie proprie utriusque. Et hoc elenchus uterius ignoratur, quia
              <lb ed="#T"/>sicut differentiam adueniens generi constituit speciem, ita contradictio ad<lb ed="#T"/>ueniens
              sillogismo constituit elenchum, et ideo contradictio est comple<lb ed="#T"/>ctiua
              sillogismi. Vnde quelibet differentia elenchi aut est comunis sillogismo
              <lb ed="#T"/>et contradictionis, aut propria huius, uel propria illius. Et ideo per igno<lb ed="#T"/>rantiam
              earum habetur ignorantia elenchi.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Reducit autem
              <lb ed="#T"/><ref><name>Aristoteles</name></ref> primo apparentes sillogismos et elenchos ad ignorantiam
              <lb ed="#T"/>elenchi dicens: <quote>equiuocatio, et oratio, e similis figuratio in eo quod
              <lb ed="#T"/>duplex</quote>. Duplex enim ponit defectum in termino et in sillogismo, et in contradictione,
              <lb ed="#T"/>et in elencho. Qualiter autem sit duplex in figura dictionis dictum est. De equiuocatione
              <lb ed="#T"/>et de amphibolia patet cuilibet. <pc type="pilcrow"/>Compositio autem, et diuisio, et accentus redu<lb ed="#T"/>cuntur
              in eo quod eadem non est oratio, uel nomen differens. Oportebat
              <lb ed="#T"/>enim eandem esse orationem quemadmodum et rem si debeat elenchus, uel
              <lb ed="#T"/>sillogismus fieri.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Consequenter autem reducit apparentes sillogismos et elen<lb ed="#T"/>chos
              ad ignorantiam elenchi dicens: <quote>qui uero sunt secundum accidens di<lb ed="#T"/>ffinito
              sillogismo manifesti sunt</quote>. Ponunt enim defectum huius particulare,
              <lb ed="#T"/>scilicet, <mentioned>ex necessitate accidere</mentioned>, que ponitur in diffinitione sillogismi, et ita patet
              <lb ed="#T"/>defectus accidentis. Secundum hanc enim fallaciam artifices et oratio sci<lb ed="#T"/>entes
              ab insciis arguuntur. Secundum accidens enim faciunt sillogismos contra
              <lb ed="#T"/>sapientes. <pc type="pilcrow"/>Qui autem secundum quid et simpliciter sunt, reducuntur quoniam non de
              <lb ed="#T"/>eodem affirmatio, uel negatio, ut: <mentioned>Ethiops est albus dentes; Ethiops
              <lb ed="#T"/>non est albus</mentioned>.
            </p>
            <p>
              Deinde reducit eos que sunt secundum ignorantiam elenchi
              <lb ed="#T"/>prout est specialis dicens: <quote>manifestissimi autem omnium sunt qui prius dicti
              <lb ed="#T"/>sunt secundum elenchi ignorantiam quare nuncupati sunt sic</quote>.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Consequen<lb ed="#T"/>ter
              reducit dicens: <quote>illi paralogismi qui fiunt in eo quod sumitur quod
              <lb ed="#T"/>erat in principio, et non causa ut causa ponitur, manifesti sunt per difi<lb ed="#T"/>nitionem.</quote><!-- don't know if quote ends here -->
              Oportet enim conclusionem accidere ex necessitate eo quod hec sunt, quod
              <lb ed="#T"/>non erat in non causis. <pc type="pilcrow"/>Et rursum non numerato hoc quod erat
              <lb ed="#T"/>in principio quod habent qui sunt secundum petitionem eius quod est in principio.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Postea
              <lb ed="#T"/>autem reducit eos qui sunt secundum consequens dicens: <quote>qui uero sunt secundum consequens redu<lb ed="#T"/>cuntur
              sicuti et qui sunt secundum accidens, quia consequens pars est accidentis, et ita
              <lb ed="#T"/>reducto accidente, reducitur consequens</quote>. <pc type="pilcrow"/>Quod autem consequens pars sit acci<lb ed="#T"/>dentis
              patet ex hiis que diximus de antecedente, quia sicut ibi dictum
              <lb ed="#T"/>est uno modo antecedens accidit consequenti, et alio modo consequens accidit ante<lb ed="#T"/>cedenti,
              et tercio modo unum conuertibilium reliquo, quare accidens comune est
              <lb ed="#T"/>ei quod antecedit, et ei quod consequitur, et ei quod conuertitur. Necesse est ergo
              <lb ed="#T"/>quod consequens, siue id quod consequitur partem esse accidentis, cum accidens comune
              <lb ed="#T"/>fit ad hec tria.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Set nota quod unus locus non est pars alterius. Non enim
              <lb ed="#T"/>potest dici quod locus sophisticus secundum consequens sit pars subiectiua integralis loci so<lb ed="#T"/>phistici
              secundum accidens. Vnde intellige quod consequens est pars accidentis a parte termin<lb ed="#T"/>orum
              in quibus habent fieri, non autem a parte ipsarum habitudinum sophi<lb ed="#T"/>sticarum,
              siue locorum sophisticorum sicut locus a specie non est pars
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>loci a genere, set ea quorum hee habitudines sic se habent quod
              <lb ed="#T"/>unum est pars alterius. Et sic consequens est pars subiectiua accidentis a parte
              <lb ed="#T"/>eorum in quibus fiunt, et non a parte ipsarum habitudinum sophisti<lb ed="#T"/>carum.
              Et hoc est quod probat <ref><name>Aristoteles</name></ref>, scilicet, quod consequens est pars accidentis
              <lb ed="#T"/>cum dicit: <quote>nam consequens accidit</quote>. Similiter enim uerum est quod antecedens accidit, et
              <lb ed="#T"/>similiter conuertibile accidit, sicut dictum est in tractatu de accidente.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Habet
              <lb ed="#T"/>autem consequens aliam reductionem propriam secundum se preter hanc. Ponit eum
              <lb ed="#T"/>defectum circa hanc differentiam sillogismi, scilicet, <mentioned>positis</mentioned>, quod patet quia maius non
              <lb ed="#T"/>ponit minus, ut <mentioned>animal</mentioned> <mentioned>hominem</mentioned>. Et ita consequens non ponit antecedens cum sit
              <lb ed="#T"/>maius, set econuerso. Vnde cum hec differentia <mentioned>positis</mentioned> dicat ordinem premissarum
              <lb ed="#T"/>ad conclusionem secundum habitudines locales, quia contra sillogismum per habitudines
              <lb ed="#T"/>locales sunt loci sophistici determinati in <ref><title>Elenchis</title></ref>. Set ubi est consequens
              <lb ed="#T"/>non est ordo premissarum ad conclusionem secundum aliquas habitudines locales,
              <lb ed="#T"/>quare ubi est consequens non est hec differentia <mentioned>positis</mentioned>. Et sic reducitur consequens secundum
              <lb ed="#T"/>se per hanc differentiam <mentioned>positis</mentioned> cum ponat defectum circa eam.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Et
              <lb ed="#T"/>nota ut sepe tactum est quod duplex est positio in sillogismo. <pc type="pilcrow"/>Est enim una
              <lb ed="#T"/>positio per quantitatem, et qualitatem, et ordinem propositionum et terminorum,
              <lb ed="#T"/>et sic sumitur hec differentia <mentioned>positis</mentioned> in libro <ref><title>Priorum</title></ref>. <pc type="pilcrow"/>Alia autem est positio
              <lb ed="#T"/>in sillogismo que est per habitudines locales, et talis positio est in sillogismo dialectico.
              <lb ed="#T"/>Et contra talem positionem est locus sophisticus secundum consequens.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Qui uero in eo quod plures
              <lb ed="#T"/>interrogationes unam faciunt reducuntur in eo quod ponunt defec<lb ed="#T"/>tum
              circa unitatem propositionis. Nam propositio est unum de uno, quia eadem
              <lb ed="#T"/>est diffinitio unius solius et simpliciter rei, ut hominis et unius tantum hominis,
              <lb ed="#T"/>et sic de aliis. Si ergo una tantum propositio est que unum de uno significat,
              <lb ed="#T"/>et simpliciter est propositio que unum de uno significat, et est locus a partibus suffi<lb ed="#T"/>cienter
              enuntiatis.
            </p>
            <p>
              <pc type="pilcrow"/>Terminatis autem reductionem generali
              <lb ed="#T"/>primo, et postea speciali secundum differentias elenchi, et contradictionis, <pc type="pilcrow"/>consequenter de<lb ed="#T"/>terminat
              <ref><name>Aristoteles</name></ref> qui loci sophistici reducuntur a parte contradictionis, et qui
              <lb ed="#T"/>a parte sillogismi dicens: <quote>ergo qui sunt secundum dictionem reducuntur quoniam est apparens
              <lb ed="#T"/>contradictio quod erat proprium elenchi; alii autem reducuntur secundum sillogismi di<lb ed="#T"/>ffinitionem</quote>.
            </p>
            <p>
              Et hec de fallaciis et de earum reductione sufficiant.
            </p>
          </div> <!--This closes De reductione speciali-->
        </div> <!--This closes De reductione omnium fallaciarum-->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
