<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus 5</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus 5: De locis</title><!--In this witness, it is the fourth. Order: I - II - IV - V - III - VI...-->
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="2A-v"/>
        <cb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t5">
        <div xml:id="phsl-t5-Dd1e103">
          <head xml:id="phsl-t5-Hd1e105">
            <supplied>De ratio multiplici</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e111"> <!--It begins in the end of f. 2A-vb -->
            <!-- Since the text doesn't start on the first line of 2A-vb, we don't need these page break and column break milestones here
              they are indicated above in the "starts-on" div
              <pb ed="#T" n="2A-v"/>
            <cb ed="#T" n="b"/>-->
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Ratio multipliciter dicitur. Vno enim modo idem est quod diffinitio, uel
            <lb ed="#T"/><unclear>descriptio</unclear>, ut hic: <mentioned>uniuoca dicuntur quorum nomen est commune
            <lb ed="#T"/>ratio substantie secundum illud nomen est eadem</mentioned> <!--This is a quote, but he doesn't say it is... Aristoteles, Categoriae, 1, 1a8-9-->
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e133">
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo idem est quod uir<lb ed="#T"/>tus
            anime.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e140">
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo idem est quod propositio ostendens aliquid, sicut sunt
            <lb ed="#T"/>rationes disputantium.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e147">
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo idem est quod forma materie, ut
            <lb ed="#T"/>in cultello ferrum est materia, dispositio sic inducta in
            <pb ed="#T" n="3r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>ferrum est forma.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e161">
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo idem est quod essen<lb ed="#T"/>tia
            communis predicabilis de pluribus, ut essentia speciei uel generis,
            <lb ed="#T"/>uel differentie.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e170">
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo ratio idem est quod medium inferrens.
            <lb ed="#T"/>Hoc ultimo modo sumitur ratio in diffinitione argumenti sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsl-t5-Dd1e178">
          <head xml:id="phsl-t5-Hd1e180">
            <supplied>Sequitur de argumento et argumentatione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e186">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Argumentum est ratio rei dubie faciens fidem, id est, medium
            <lb ed="#T"/>probans conclusionem que debet confirmari per argumentum. Est enim
            <lb ed="#T"/>conclusio argumento, uel argumentis aprobata propositio. Sed ante<lb ed="#T"/>quam
            aprobetur est dubitalis, et tunc est questio. <pc type="#pilcrow"/>Questio
            <lb ed="#T"/>enim diffinitur: questio est dubitalis propositio. Medium est quod
            <lb ed="#T"/>habet duo extrema.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e205">
            <pc type="#pilcrow"/>Argumentatio est argumenti per
            <lb ed="#T"/>orationem explicatio, id est, oratio explicans argumentum. Di<lb ed="#T"/>ffert
            autem argumentum a medio et ab argumentatione, quia
            <lb ed="#T"/>medium dicitur eo quod habet duo extrema; argumentum enim ad<lb ed="#T"/>dit
            supra medium uirtutem probandi conclusionem. Vnde ad
            <lb ed="#T"/>hoc quod sit argumentum exigitur quod sit medium, et quod
            <lb ed="#T"/>habeat uirtutem per quam probet conclusionem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e223">
            <pc type="#pilcrow"/>Argumentatio autem dicitur
            <lb ed="#T"/>oratio totalis composita ex premissis et conclusionem, et in illa
            <lb ed="#T"/>manifestatur uirtus argumenti. Aliqua enim talis oratio potest
            <lb ed="#T"/>infferre uniuersalem affirmatiuam, aliqua autem non nisi particularem affi<lb ed="#T"/>rmatiuam,
            et aliqua uniuersalem negatiuam, aliqua uero non nisi par<lb ed="#T"/>ticularem
            negatiuam, et sic manifestatur uirtus argumen<lb ed="#T"/>ti,
            cum ostenditur supra quam conclusionem potest et supra quam non potest,
            <lb ed="#T"/>quod fit in argumentatione ut superius ostensum est per rationes.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e243">
            <pc type="#pilcrow"/>Ar<lb ed="#T"/>gumentationis
            autem IIII sunt species: sillogismus, <pc type="#pilcrow"/>inductio,
            <lb ed="#T"/>entimema, exemplum. Diffinitio sillogismi dicta est prius. Ind<lb ed="#T"/>uctio
            est progressus a particularibus sufficienter enumeratis ad
            <lb ed="#T"/>uniuersalem. Vt: <mentioned>Socrates currit; Plato currit; <gap extent="3" unit="characters"/> currit; et sic de singulis;
            <lb ed="#T"/>ergo omnis homo currit</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e267">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Entimema est <unclear reason="damage">sillogismus imperfectus uel oratio</unclear>
            <lb ed="#T"/>in qua non omnibus antepositis propositionibus infertur conclusio fe<lb ed="#T"/>stinata.
            Vt: <mentioned>omne animal currit; ergo omnis homo currit</mentioned>. In hac enim
            <lb ed="#T"/>dicta argumentatione intelligitur hec propositio, scilicet, <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>et non apponitur ibi que si apponent prefectus esset sillogismus.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e291">
            <pc type="#pilcrow"/>Sic
            <lb ed="#T"/>diffinit <ref xml:id="phsl-t5-Rd1e297"><name>Aristoteles</name></ref> entimema: <pc type="#pilcrow"/>entimema est ex <mentioned>yco<lb ed="#T"/>tibus</mentioned>
            ex et <mentioned>signis</mentioned>. <mentioned>Ycos</mentioned> autem idem est quod propositio
            <choice>
              <sic>de materia</sic>
              <corr>demonstratiua</corr>
            </choice>, uel
            <lb ed="#T"/>necessaria uel probabilis, et hoc est inferendo.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e327">
            <pc type="#pilcrow"/>Signum autem secundum quod hic
            <lb ed="#T"/>sumitur <unclear reason="damage">dicit necessitatem</unclear> illationis. <mentioned>Ycos</mentioned> autem dicit probabilitatem
            <lb ed="#T"/>propositionis in se, secundum quam probabilitatem <unclear>materie</unclear> propositio est uera. Vnde
            <lb ed="#T"/>notandum quod in entimemate est infferendi propositio una infferens, et alia illata.
            <lb ed="#T"/>Vnde secundum quod propositio infferens apparet omnibus esse uera, in pluri<lb ed="#T"/>bus
            <lb ed="#T"/>sic est probabilis, ut quilibet diligit diligentem se.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e354">
            <pc type="#pilcrow"/>Secundum
            <lb ed="#T"/>autem quod illa propositio eadem dicit necessitate et infert conclusionem, uero
            <lb ed="#T"/>est signum, et sic eadem propositio est <mentioned>ycos</mentioned> et <mentioned>signum</mentioned>, et hoc secundum aliud et
            <lb ed="#T"/>aliud.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e372">
            <pc type="#pilcrow"/>Siquis obiciat quod oportet diffiniri sic: <pc type="#pilcrow"/>entimema
            <lb ed="#T"/>est ex <mentioned>ycote</mentioned> et <mentioned>signo</mentioned> cum non sit nisi propositio ista inferens que
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>est <mentioned>ycos</mentioned> et <mentioned>signum</mentioned> secundum diuersa. <pc type="#pilcrow"/>Ad hoc dicendum quod licet sit
            <lb ed="#T"/>tantum ista propositio inferens tamen habet in se uirtutem duarum propositionum
            <lb ed="#T"/>quia habet in se uirtutem suam propriam et illius que intelligitur et
            <lb ed="#T"/>sic est una secundum substantiam, et sunt due propositiones secundum uirtutem et
            <lb ed="#T"/>ideo dicit in plurali ex <mentioned>ycotibus</mentioned>, et non ex <mentioned>ycote</mentioned>, et similiter ex
            <lb ed="#T"/><mentioned>signis</mentioned>, et non ex <mentioned>signo</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e423">
            <pc type="#pilcrow"/>Sciendum autem quod omne enthi<lb ed="#T"/>mema
            debet reduci ad sillogismum; ergo in quolibet enthimemate
            <lb ed="#T"/>sunt tres termini sicut in sillogismo quorum terminorum duo ponuntur in
            <lb ed="#T"/>conclusione, et sunt extremitates, alius autem est medium, et me<lb ed="#T"/>dium
            nunquam ponitur in conclusione.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e437">
            <pc type="#pilcrow"/>Illarum autem extremitatum altera
            <lb ed="#T"/>sumpta est bis in enthimemate, altera semel, ex altera ex<lb ed="#T"/>tremitate
            sumpta semel, et ex medio debet fieri propositio una
            <lb ed="#T"/>secundum exigentiam modi, et fit sillogismus. Verbi gratia, in hoc enthimemate –
            <lb ed="#T"/><mentioned>omne animal currit; ergo omnis homo currit</mentioned> –, <mentioned>homo</mentioned> et <mentioned>currit</mentioned> sunt extremitates, <mentioned>animal</mentioned>
            <lb ed="#T"/>est medium. Sed hec extremitas, scilicet, <mentioned>homo</mentioned> sumpta est semel; ergo ex
            <lb ed="#T"/>ipsa et medio fiet propositio una <gap extent="2" unit="characters"/> et tunc completus est sillogismus
            <lb ed="#T"/>sic: <mentioned>omne animal currit; omnis homo est animal; ergo omnis homo currit</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e477">
            <pc type="#pilcrow"/>Exemplum
            <lb ed="#T"/>est quando per <gap extent="5" unit="characters"/> particulare probatur aliud particulare. Et hoc per <unclear>aliquid</unclear> simile
            <lb ed="#T"/>repertum in ipsis. Vt: <mentioned>legionenses contra astoricenses pug<lb ed="#T"/>nare
            malum est; ergo astoricenses contra zamorenses pugna<lb ed="#T"/>re
            malum est</mentioned>. Vtrumque enim est pugnare affines contra
            <lb ed="#T"/>affines.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsl-t5-Dd1e502">
          <head xml:id="phsl-t5-Hd1e504">
            <supplied>De loco in generali</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e510">
            <pc type="#pilcrow"/>Argumentum autem per locum confirmatur. Vnde danda est
            <lb ed="#T"/>diffinitio loci pro ut hic sumitur, est enim locus sedes argumenti
            <lb ed="#T"/>uel unde ad propositam questionem conueniens trahitur argumentum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e519">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Quid sit questio dictum est prius. <pc type="#pilcrow"/>Sciendum tamen quod propositio et questio
            <choice>
              <sic>et et</sic>
              <corr>et</corr>
            </choice>
            <lb ed="#T"/>conclusio secundum substantiam siue in subiecto <unclear reason="damage">idem sunt</unclear>. Eadem autem oratio est
            <lb ed="#T"/>propositio et questio et conclusio, ut <mentioned>omnis homo currit</mentioned>. Differunt autem
            <lb ed="#T"/>secundum rationes; diuersas enim habent rationes, siue diffinitiones ut prius patu<lb ed="#T"/>it.
            Secundum quod dubitatur est questio, prout probatur per argumentum
            <lb ed="#T"/>est conclusio. Secundum autem quod ponitur pro alio in premissis est propositio.
            <lb ed="#T"/>Vnde propositio dicitur secundum quod est in premissis ad probandam conclusionem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e555">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus diuiditur in locum maximam et in locum differentiam maxime.
            <lb ed="#T"/>Locus maxima idem est quod maxima ipsa. <pc type="#pilcrow"/>Maxima est propositio qua
            <lb ed="#T"/>altera non est prior, id est, notior, ut: <mentioned>omne totum est maius sua par<lb ed="#T"/>te</mentioned>,
            <mentioned>de quocumque diffinitio et diffinitum</mentioned>, <mentioned>de quocumque predicatur species et genus</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e579">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus differentia maxime est illud quo una maxima differt ab
            <lb ed="#T"/>alia. Verbi gratia, iste maxime – <mentioned>de quocumque species et genus</mentioned>, <mentioned>de quocumque
            <lb ed="#T"/>diffinitio et diffinitum</mentioned> – differunt per terminos ex quibus componuntur.
            <lb ed="#T"/>Vna enim componitur ex genere et specie. Alia uero ex diffinitione
            <lb ed="#T"/>et <unclear reason="damage">diffinito</unclear>. Vnde isti termini simplices dicuntur differentie maxime
            <lb ed="#T"/>et tam locus maxima quam locus differentie maxime dicitur <mentioned>locus</mentioned>, quia uterque con<lb ed="#T"/>fert
            firmitudinem argumento. Vnde proportionaliter sumitur hic <mentioned>locus</mentioned>
            <lb ed="#T"/>ad locum in rebus naturalibus, quia sicut locus ibi dat
            fir<pb ed="#T" n="3-v"/><cb ed="#T" n="a"/><lb ed="#T"/>mitudinem rebus naturalibus et conseruat eas inesse,
            <lb ed="#T"/>similiter hic locus conseruat argumentum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e623">
            <pc type="#pilcrow"/>Locus differentia maxime
            <lb ed="#T"/>diuiditur per locum intrinsecum, et extrinsecum, et medium.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e630">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus intrinsecus est quando sumitur argumentum ab eis que sunt de
            <lb ed="#T"/>substantia rei, ut a diffinitione.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e638">
            <pc type="#pilcrow"/>Locus extrinsecus est quando sumitur
            <lb ed="#T"/>argumentum ab eis que sunt omnino separata a substantia rei, ut ab op<lb ed="#T"/>positis,
            ut si queratur utrum Socrates sit albus, et terminetur sic:
            <lb ed="#T"/><mentioned>Socrates est niger; non ergo est albus</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t5-d1e651">
            <pc type="#pilcrow"/>Locus medius est quando sumitur argumentum ab hiis que partim conueniunt cum terminis in questio<lb ed="#T"/>ne
            positis, partim differunt ab eis, sicut in uniuoco et
            <lb ed="#T"/>denominatiuo, que dicuntur coniungata, ut si queratur utrum iust<lb ed="#T"/>icia
            sit bona, et probetur sic: <mentioned>iustum est bonum, ergo iusti<lb ed="#T"/>cia</mentioned>.
          </p>
          <!-- MARIO: is this supposed to be a child de loco in generali or a sibling. If it is a child, then it is correct;
            if it is a sibling, then the above <div> needs to close first. JEFF: This is a child. The idea is that he first says some general
          remarks on topical arguments and then he starts dividing them. So, it is better to look at them as children... -->
          <div xml:id="phsl-t5-Dd1e669">
            <head xml:id="phsl-t5-Hd1e671">
              <supplied>De locis intrinsecis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t5-d1e677">
              <pc type="#pilcrow"/>Item locus intrinsecus diuiditur per locum a substantia et
              <lb ed="#T"/>per locum a concomitantibus substantiam.
            </p>
            <div xml:id="phsl-t5-Dd1e684">
              <head xml:id="phsl-t5-Hd1e686">
                <supplied>Sequitur de loco a substantia</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t5-d1e692">
                <pc type="#pilcrow"/>Locus a substantia est quando
                <lb ed="#T"/>sumitur argumentum a substantia terminorum positorum in questione. Et diui<lb ed="#T"/>ditur
                hic locus per locum a diffinitione, et locum a descriptione, et
                <lb ed="#T"/>locum a nominis interpretatione.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e703">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e705">
                  Sequitur de diffinitione
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e708">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Diffinitio est oratio quid est esse rei significans. <pc type="#pilcrow"/>Locus
                  <lb ed="#T"/>a diffinitione est habitudo diffinitionis a diffinitum,
                  <lb ed="#T"/>et continet IIII argumenta et IIII maximas. Prius <unclear reason="damage">subici<lb ed="#T"/>endo</unclear>
                  diffinitionem affirmatiue. Secundo predicando eam affirmatiue.
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Tertio subiciendo eam negatiue. Quarto predicando eam
                  <lb ed="#T"/>negatiue.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e731">
                  Exempla horum omnium sunt hec: <mentioned>Animal rationale mortale currit;
                  <lb ed="#T"/>ergo homo currit</mentioned>. Vnde locus, a diffinitione. Maxima: <!--Rule--> quicquid predicatur de
                  <lb ed="#T"/>diffinitione et de diffinito.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e743">
                  <mentioned>Socrates est animal rationale mortale; ergo Socrates est homo</mentioned>.
                  <lb ed="#T"/>Vnde locus, a diffinitione. Maxima: <!--Rule--> de quocumque predicatur diffinitio et diffi<lb ed="#T"/>nitum.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e755">
                  <mentioned>Animal rationale mortale non currit; ergo homo non currit</mentioned>. Vnde locus, a
                  <lb ed="#T"/>diffinitione. Maxima: <!--Rule--> <pc type="#pilcrow"/>quicquid remouetur a diffinitione, et a diffinito.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e768">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/> <mentioned>Lapis non est animal rationale mortale; ergo lapis non est homo</mentioned>. Vnde locus, a
                  <lb ed="#T"/>diffinitione. Maxima: <!--Rule-->a quocumque remouetur diffinitio et diffinitum.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e782">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e784">
                  <supplied>Sequitur de diffinito</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e790">
                  <pc type="#pilcrow"/>Lo<lb ed="#T"/>cus
                  a diffinito est habitudo diffiniti ad diffinitione. Et
                  <lb ed="#T"/>continet ut supra IIII maximas, et IIII argumenta.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e799">
                  Primo
                  <lb ed="#T"/>subiciendo sic diffinitum affirmatiue, ut <mentioned>homo currit; ergo animal rationale mortale
                  <lb ed="#T"/>currit</mentioned>. Locus a diffinito. Maxima: <!--Rule.. and everytime "Maxima" appears-->quicquid predicatur de diffinito,
                  <lb ed="#T"/>et de diffinitione.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e813">
                  <pc type="#pilcrow"/>Secundo sic predicando: <mentioned>Socrates est homo; ergo Socrates
                  <lb ed="#T"/>est animal rationale mortale</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a diffinito. Maxima: de quocumque
                  <lb ed="#T"/>predicatur diffinitum et diffinitio.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e827">
                  <pc type="#pilcrow"/>Tercio subiciendo eum ne<lb ed="#T"/>gatiue
                  sic: <mentioned>homo non currit; ergo animal rationale mortale non currit</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a
                  <lb ed="#T"/>diffinito. Maxima: quicquid remouetur a diffinito et a diffinitione.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e842">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Quarto predicando eum sic: <pc type="#pilcrow"/> <mentioned>lapis non est homo; ergo lapis
                  <lb ed="#T"/>non est animal rationale mortale</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a diffinito. <pc type="#pilcrow"/>Maxima: a quocum<lb ed="#T"/>que
                  remouetur diffinitum et diffinitio.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e862">
                  <pc type="#pilcrow"/>Et sciendum quod in omnibus
                  <lb ed="#T"/>istis locis denominatur locus ab infferente, et non ab ill<lb ed="#T"/>ato,
                  ut quando diffinitio est infferens, est locus a
                  diffi<cb ed="#T" n="b"/><lb ed="#T"/>nitione. Quando diffinitum est inferens, est locus a diffinito,
                  <lb ed="#T"/>quare ab inferente debet denominari locus, uel a differentia maxima
                  <lb ed="#T"/>et non ab illato.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e880">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e882">
                  Sequitur de descriptione
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e885">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Descriptio est oratio significans esse rei per accidentalia,
                  <lb ed="#T"/>ut <mentioned>animal risibile</mentioned> est descriptio hominis. Vel sic: descriptio est
                  <lb ed="#T"/>oratio constans ex genere et proprio, ut <mentioned>animal risibile</mentioned>.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e901">
                  <pc type="#pilcrow"/>Locus a de<lb ed="#T"/>scriptione
                  est habitudo descriptionis ad descriptum, et continet qua<lb ed="#T"/>tuor
                  argumenta, et IIII maximas sicut locus a diffinitione. Et forman<lb ed="#T"/>tur
                  argumenta, et maxime sicut ibi, nisi quod ubi ponitur ibi di<lb ed="#T"/>ffinitio,
                  ponitur hic descriptio.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e916">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e918">
                  Sequitur de interpretatione
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e921">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Interpretatio est duplex. Quedam est que non conuertitur, ut <mentioned>ledens
                  <lb ed="#T"/>pedem</mentioned> est interpretatio huius quod dico <mentioned>lapis</mentioned>. Alia autem est que
                  <lb ed="#T"/>conuertitur, ut <mentioned>amator sapientie</mentioned> est interpretatio huius quod dico
                  <lb ed="#T"/><mentioned>philosophus</mentioned>. Et hoc modo sumitur hic, et diffinitur sic: interpretatio
                  <lb ed="#T"/>est diffinitio uel expositio unius nominis per aliud.
                </p>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e947">
                  <pc type="#pilcrow"/>Locus a nominis
                  <lb ed="#T"/>interpretatione est habitudo interpretationis ad interpretatum, et conti<lb ed="#T"/>net
                  tot argumenta et tot maximas sicut predicta. Vt: <mentioned>ama<lb ed="#T"/>tor
                  sapientia currit; ergo philosophus currit</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a nominis interpretatione.
                  <lb ed="#T"/>Maxima: quicquid predicatur de interpretatione, et de interpretato.  Et
                  <lb ed="#T"/>sic a parte predicati. Maxima: de quocumque predicatur interpretatio, et inter<lb ed="#T"/>pretatum.
                  Sic negatiue: <mentioned>amator sapientie non inuidet; ergo philosophus
                  <lb ed="#T"/>non inuidet</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a nominis interpretatione. Maxima: quicquid
                  <lb ed="#T"/>remouetur ab interpretatione et ab interpretato. Et similiter in predicato.
                  <lb ed="#T"/>Maxima: a quocumque remouetur interpretatio et interpretatum.
                </p>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="phsl-t5-Dd1e984">
              <head xml:id="phsl-t5-Hd1e986">
                <supplied>Sequitur de loco a concomitantibus substantiam</supplied>
              </head>
              <p xml:id="phsl-t5-d1e992">
                <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Sequitur de loco a concomitantibus substantiam qui est quando
                <lb ed="#T"/>sumitur argumentum ab eis que consequuntur terminos positos in questione.
                <lb ed="#T"/>Et diuiditur quia alius locus a toto, alius a parte, alius a causa,
                <lb ed="#T"/>alius a generatione, alius a corruptione, alius ab usibus,
                <lb ed="#T"/>alius a communiter accidentibus.
              </p>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1006">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1008">
                  <supplied>Sequitur de loco a toto</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1014">
                  <pc type="#pilcrow"/>Locus a toto diuiditur sicut totum.
                  <lb ed="#T"/>Est enim quodam totum uniuersale, aliud integrale, aliud est totum in quan<lb ed="#T"/>titate,
                  aliud in modo, aliud in loco, aliud in tempore, et sic diuiditur
                  <lb ed="#T"/>locus a toto.
                </p>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1025">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1027">
                    <supplied>Sequitur de loco a toto uniuersali siue a genere</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1033">
                    <pc type="#pilcrow"/>Totum uniuersale est ut hic sumitur superius
                    <lb ed="#T"/>et substantiale, sicut in linea predicamentali.  <pc type="#pilcrow"/>Pars subiectiua
                    <lb ed="#T"/>est que est inferius sub uniuersali. <pc type="#pilcrow"/>Locus a toto uniuersali, si<lb ed="#T"/>ue
                    a genere est habitudo ipsius ad suam partem, siue ad suam
                    <lb ed="#T"/>speciem, et est semper destructiuus. Vt: <mentioned>lapis non est animal; ergo lapis non
                    <lb ed="#T"/>est homo</mentioned>. Locus a genere. Maxima: remoto genere, siue toto
                    <lb ed="#T"/>uniuersali, remouetur species, siue pars subiectiua.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1059">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1061">
                    <supplied>Sequitur de loco a specie siue a parte subiectiua</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1067">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a specie siue
                    <lb ed="#T"/>a parte subiectiua est habitudo ipsius ad suum genus, siue ad suum
                    <lb ed="#T"/>totum, et est semper constructiuus. Et continet duo argumenta. Primo subi<lb ed="#T"/>ciendo
                    speciem, ut <mentioned>homo currit; ergo animal currit</mentioned>. Locus a specie, uel a par<lb ed="#T"/>te
                    subiectiua. Maxima: quicquid predicatur de specie, et de genere. <mentioned>Socrates est
                    <lb ed="#T"/>homo; ergo Socrates est animal</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a specie. Maxima: de quocumque predicatur
                    <lb ed="#T"/>species et genus.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1094">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1096">
                    <supplied>Sequitur de loco a parte integrali</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1102">
                    <pc type="#pilcrow"/>Totum integrale est quod est compositum
                    <pb ed="#T" n="4-r"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T"/>ex partibus habentibus quantitatem et pars eius dicitur integralis.
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a toto integrali est habitudo ipsius ad suam partem,
                    <lb ed="#T"/>et est semper constructiuus, ut <mentioned>domus est; ergo paries est</mentioned>. Locus a toto inte<lb ed="#T"/>grali.
                    Maxima: posito toto integrali, ponitur quelibet eius
                    <lb ed="#T"/>pars.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1126">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a parte integrali est habitudo ipsius ad suum
                    <lb ed="#T"/>totum, et est destructiuus, ut <mentioned>paries non est; ergo domus non est</mentioned>. Lo<lb ed="#T"/>cus
                    a parte integrali. Maxima: destructa parte integrali,
                    <lb ed="#T"/>destruitur et suum totum.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1142">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1144">
                    Sequitur de loco a toto in quantitate
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1147">
                    <lb ed="#T"/>Totum in quantitate est quando uniuersale sumitur uniuersaliter, ut
                    <lb ed="#T"/><mentioned>omnis homo</mentioned>, <mentioned>nullus homo</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a toto in quantitate est
                    <lb ed="#T"/>habitudo ipsius ad suam partem, et est destructiuus, et constructiuus. Vt:
                    <lb ed="#T"/><mentioned>omnis homo currit; ergo Socrates currit</mentioned>. Locus a toto in quantitate. Maxima: quicquid
                    <lb ed="#T"/>predicatur de toto in quantitate, et de qualibet eius parte; uel si uniuersalis
                    <lb ed="#T"/>est uera, quelibet singularis est uera. Destructio sic: <mentioned>nullus homo
                    <lb ed="#T"/>currit; ergo Socrates non <unclear reason="damage">currit</unclear></mentioned>. Locus a toto in quantitate. Maxima: Quicquid remouetur
                    <lb ed="#T"/>a toto in quantitate, et a qualibet eius parte; uel si uniuersalis est
                    <lb ed="#T"/>uera; quelibet singularis est uera.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1184">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a parte in quantitate
                    <lb ed="#T"/>est habitudo ipsius ad suum totum, et est constructiuus et destructiuus. Vt:
                    <lb ed="#T"/><mentioned>Socrates currit, Plato currit, et sic de singulis; ergo omnis homo currit</mentioned>. Locus
                    <lb ed="#T"/>a parte in quantitate. Maxima: Quicquid predicatur de partibus in quantitate
                    <lb ed="#T"/>simul sumptis, et de suo toto. Negatiue sic: <mentioned>Socrates non
                    <lb ed="#T"/>currit, Plato non currit, et sic de aliis; ergo nullus homo currit</mentioned>. Locus
                    <lb ed="#T"/>a parte quantitate. Maxima: Quicquid remouetur a parte in
                    <lb ed="#T"/>quantitate simul sumptis, et a suo toto; uel si quelibet
                    <lb ed="#T"/>singularis est uera, sua uniuersalis est uera.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1212">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1214">
                    <supplied>Sequitur de loco a toto in modo</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1220">
                    <pc type="#pilcrow"/>Pars in modo
                    <lb ed="#T"/>est uniuersale sumptum cum determinatione non diminuente, ut <mentioned>homo
                    <lb ed="#T"/>albus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Totum in modo est uniuersale ipsum sumptum sine determina<lb ed="#T"/>tione,
                    et quia omnino formantur similiter argumenta, et maxime
                    <lb ed="#T"/>in hoc loco, et sua parte, sicut in genere, et specie. Ideo exempla
                    <lb ed="#T"/>relinquantur.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1242">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1244">
                    <supplied>Sequitur de loco a toto in loco</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1250">
                    <pc type="#pilcrow"/>Totum in loco est dictio comprehendens omnem locum
                    <lb ed="#T"/>aduerbialiter, ut <mentioned>ubique</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a toto in loco est habitudo
                    <lb ed="#T"/>ipsius ad suam partem, et est constructiuus et destructiuus. Vt: <mentioned>Deus est
                    <lb ed="#T"/>ubique; ergo Deus est hic</mentioned>. <mentioned>Cesar nusquam est; ergo non est hic</mentioned>. Locus
                    <lb ed="#T"/>a toto in loco. Maxima: cuicumque conuenit totum in loco,
                    <lb ed="#T"/>et quelibet eius pars; uel quicquid remouetur a toto in loco, et a
                    <lb ed="#T"/>qualibet eius parte.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1279">
                    <pc type="#pilcrow"/>Pars in loco est dictio comprehendens unum
                    <lb ed="#T"/>locum aduerbialiter, ut <mentioned>hic</mentioned>, uel <mentioned>ibi</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a parte in loco
                    <lb ed="#T"/>est habitudo ipsius ad suum totum, ut <mentioned>Cesar non est hic; ergo non
                    <lb ed="#T"/>est ubique</mentioned>. Maxima: <unclear reason="damage">cuicumque</unclear> pars in loco, nec enim totum.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1306">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1308">
                    <supplied>Sequitur de loco a toto in tempore</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1314">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Totum in tempore est dictio comprehendens omne tempus aduerbi<lb ed="#T"/>aliter,
                    ut <mentioned>semper</mentioned>, <mentioned>nunquam</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Pars in tempore est dictio comprehendens
                    <lb ed="#T"/>aliquod tempus aduerbialiter, ut <mentioned>nunc</mentioned>, <mentioned>tunc</mentioned>, <mentioned>hodie</mentioned>, <mentioned>heri</mentioned>. Exempla
                    <lb ed="#T"/>huius sumantur sicut a toto in loco.
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1349">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1351">
                  Sequitur de causa
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1354">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Causa est <add place="above-line">ad</add> cuius esse sequitur aliud secundum naturam, et diuiditur
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>in causam efficientem, materialem, formalem et finalem.
                </p>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1367">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1369">
                    <supplied>Sequitur de causa efficiente</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1375">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Causa efficiens est a quo prius est motus, ut domifi<lb ed="#T"/>cator
                    principium est mouens, et operans, ut domus sit, et faber
                    <lb ed="#T"/>ut cultellus sit. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa efficiente est habitudo ipsius
                    <lb ed="#T"/>ad suum effectum, et est constructiuus et destructiuus. Vt: <mentioned>domificator est
                    <lb ed="#T"/>bonus; ergo domus est bona</mentioned>. Vel: <mentioned>faber est bonus; ergo cultellus est
                    <lb ed="#T"/>bonus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa efficiente. Maxima: cuius causa efficiens est
                    <lb ed="#T"/>bona, ipsum quoque est bonum; uel posita causa efficiente immediate
                    <lb ed="#T"/>ponitur eius effectus. <pc type="#pilcrow"/>Destructiue possunt sumi argumenta, ut
                    <lb ed="#T"/><mentioned>domificator non est bonus; ergo domus non est bona</mentioned>. Econuerso est lo<lb ed="#T"/>cus
                    ab effectu cause efficientis.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1416">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1418">
                    <supplied>Sequitur de causa materiali</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1424">
                    <pc type="#pilcrow"/>Materia est ex qua
                    <lb ed="#T"/>omne alio fit aliquid, et est duplex: quedam enim est permanens ut in cul<lb ed="#T"/>tello
                    ferrum; alia transiens, ut in pane farina,
                    <lb ed="#T"/>et in uitro fenum, uel filix. Diffinitur etiam sic: materia est
                    <lb ed="#T"/>que tantum est in potentia. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa materiali est habitudo
                    <lb ed="#T"/>ipsius ad suum effectum. <pc type="#pilcrow"/>Constructiue sic: <mentioned>ferrum est, uel fa<lb ed="#T"/>rina;
                    ergo arma ferrea, uel panes possunt esse</mentioned>. Maxima:
                    <lb ed="#T"/>posita causa <unclear reason="damage"/>materiali, possibile est poni materiatum. <pc type="#pilcrow"/>Destructiue sic a
                    <lb ed="#T"/>permanente materia: <mentioned>ferrum non est; ergo arma ferrea non sunt</mentioned>.
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a causa materiali. Maxima: remota causa materiali permanente
                    <lb ed="#T"/>remouetur eius effectus.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1466">
                    <pc type="#pilcrow"/>Ab effectu sic, et est constructiuus: <mentioned>arma fe<lb ed="#T"/>rrea
                    sunt; ergo ferrum est</mentioned>. Maxima: posito effectu cause materialis
                    <lb ed="#T"/>permanentis ponitur materia permanens.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1478">
                    <pc type="#pilcrow"/>Ab effectu materie transe<lb ed="#T"/>untis
                    sic: <mentioned>vitrum uel panis est; ergo filix uel farina</mentioned>.
                    <lb ed="#T"/>Materia enim transiens non manet sed transubstantiatur in aliam materiam.
                    <lb ed="#T"/>Maxima: posito effectu materie <unclear>transeuntis</unclear> necesse est ipsam prefui<lb ed="#T"/>sse.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1499">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1501">
                    <supplied>Sequitur de loco a causa formali</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1507">
                    <pc type="#pilcrow"/>Forma est que dat esse rei, et conseruat ipsam in esse.
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a causa formali, est habitudo ipsius ad suum effectum, ut <mentioned>al<lb ed="#T"/>bedo
                    est; ergo album est</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa formali. Maxima: posita causa for<lb ed="#T"/>mali,
                    ponitur eius effectus.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1524">
                    <pc type="#pilcrow"/>Destructiue sic: <mentioned>albedo non
                    <lb ed="#T"/>est; ergo album non est</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa formali. Maxima: remota forma,
                    <lb ed="#T"/>remouetur eius effectus. Econuerso autem est locus ab effectu ipsius.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1540">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1542">
                    <supplied>Sequitur de loco a causa finali</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1548">
                    <pc type="#pilcrow"/>Finis
                    <lb ed="#T"/>est cuius gratia fit aliquid. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa finali est habitudo ipsius
                    <lb ed="#T"/>ad suum effectum, ut <mentioned>beatitudo est bona; ergo uirtus est
                    <lb ed="#T"/>bona</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a causa finali. Maxima: cuius causa finalis est bona
                    <lb ed="#T"/>ipsum quoque est bonum. Vel sic: <mentioned>pena est mala; ergo peccatum est
                    <lb ed="#T"/>malum</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a fine. Maxima: cuius finis est malus
                    <lb ed="#T"/>ipsum est malum. Et econuerso est loco ab effectu cause finalis.
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1580">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1582">
                  <supplied>Sequitur de loco a generatione</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1588">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Generatio est progressus a non esse ad esse. <pc type="#pilcrow"/>Locus a generatio<lb ed="#T"/>ne
                  est habitudo ipsius generationis ad generatum, ut <mentioned>generatio do<lb ed="#T"/>mus
                  est bona; ergo domus est bona</mentioned>. Maxima: cuius generatio
                  <lb ed="#T"/>est bona ipsum est bonum. Et econuerso locus a generato. <pc type="#pilcrow"/>Maxime
                  <lb ed="#T"/>sunt iste: si generatum est bonum, eius generatio est bona;
                  <lb ed="#T"/>et si generatum est malum eius generatio est mala.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1614">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1616">
                  <supplied>Sequitur de loco a corruptione</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1622">
                  <pc type="#pilcrow"/>Cor<pb ed="#T" n="4-v"/><cb ed="#T" n="a"/><lb ed="#T"/>ruptio
                  est progressus ab esse in non esse. <pc type="#pilcrow"/>Locus a
                  <lb ed="#T"/>corruptione est habitudo ipsius ad corruptum, ut <mentioned>corrup<lb ed="#T"/>tio
                  domus est mala; ergo domus est bona</mentioned>, et <mentioned>corruptio Anti<lb ed="#T"/>christi
                  est bona; ergo ipse est malus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a corruptione.
                  <lb ed="#T"/>Maxima: <pc type="#pilcrow"/>cuius corruptio est mala ipsum <unclear>quoque</unclear> est bonum. Et
                  <lb ed="#T"/>cuius corruptio est bona ipsum est malum. Et econuerso est locus
                  <lb ed="#T"/>a corrupto.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1661">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1663">
                  <supplied>Sequitur de loco ab usibus</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1669">
                  <pc type="#pilcrow"/>Vsus ut hic sumitur est operatio rei
                  <lb ed="#T"/>siue exercicium ipsius, ut securis secare, et equi equitare
                  <lb ed="#T"/>est exercicium, siue operatio, siue usus. <pc type="#pilcrow"/>Locus ab usibus
                  <lb ed="#T"/>est habitudo ipsius ad illud cuius est operatio, siue usus, ut <mentioned>equi<lb ed="#T"/>tare
                  siue cindere est bonum; ergo equs est bonus uel securis
                  <lb ed="#T"/>est bona</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/> Locus ab usibus. Maxima: cuius usus est <supplied>bonus</supplied>
                  <lb ed="#T"/>ipsum est <supplied>bonus</supplied>. Vel: cuius usus est <unclear>malus</unclear> ipsum est <supplied>malus</supplied>. Vel
                  <lb ed="#T"/>sic: <mentioned>occidere est malum; ergo occisor est malus</mentioned>.
                </p>
              </div>
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1713">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1715">
                  A communiter accidentibus
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1718">
                  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/><mentioned>Communiter accidentia</mentioned> sumuntur dupliciter: quedam enim sunt que
                  <lb ed="#T"/>aliquando se consequuntur, et aliquando non, ut <mentioned>comptus</mentioned> et <mentioned>ad<lb ed="#T"/>ulter</mentioned>,
                  et ab hiis non sumitur locus dyalecticus sed sophisticus. Alia
                  <lb ed="#T"/>sunt quorum alterum semper consequitur alterum, ut <unclear reason="damage"><mentioned>penitere</mentioned></unclear> sequitur
                  <lb ed="#T"/><mentioned>deliquisse</mentioned>, et ab hiis sumitur dyalecticus, ut <mentioned>penitet; ergo de<lb ed="#T"/>liquit</mentioned>.
                  <pc type="#pilcrow"/>Locus a communiter accidentibus. Maxima: si communiter accidentium
                  <lb ed="#T"/><unclear>unde</unclear> posterius inesse, necesse est et primum inesse. <pc type="#pilcrow"/>Destructiue sic: <mentioned>non
                  <lb ed="#T"/>deliquit, siue non peccauit; ergo non penitet</mentioned>. Locus a communiter
                  <lb ed="#T"/>accidentibus. Maxima: si communiter accidentium primum non inesse, neque posterius.
                </p>
              </div>
              <!-- Mario: dbcheck here; there was a empty div here that I removed. JEFF: What I intended was this: close the div of 'locus a communiter accidentibus',
            which is a child of de 'locis a concomitantibus substantiae', which is a child of 'de locis intrinsecis'. So I had to close the div in the parents too. I probably lost myself... :) -->
              <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1771">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1773">
                  <supplied>De locis extrinsecis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e1779">
                  <lb ed="#T"/>Quid sit locus extrinsecus dictum est prius. <pc type="#pilcrow"/>Locorum autem
                  <lb ed="#T"/>extrinsecorum, alius ab oppositis, alius a maiori, alius
                  <lb ed="#T"/>a minori, alius a simili, alius a proportione, alius a transumptione,
                  <lb ed="#T"/>alius ab auctoritate.
                </p>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1792">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1794">
                    <supplied>De loco ab oppositis</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1800">
                    <pc type="#pilcrow"/>Item oppositorum IIII sunt species, scilicet, oppositio re<lb ed="#T"/>latiua,
                    et contrarietas, et oppositio priuatiua, et contradictio. <pc type="#pilcrow"/>Contrarietas est
                    <lb ed="#T"/>contrariorum oppositio, ut albus et niger. Contradictio est oppositio cuius secundum se
                    <lb ed="#T"/>non est medium.
                  </p>
                  <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1813">
                    <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1815">
                      <supplied>De loco a relatiue oppositis</supplied>
                    </head>
                    <p xml:id="phsl-t5-d1e1821">
                      <pc type="#pilcrow"/>Locus a relatiue oppositis est habitudo
                      <lb ed="#T"/>unius correlatiuorum ad alterum, et est constructiuus et destructiuus. Vt: <mentioned>pater
                      <lb ed="#T"/>est; ergo filius est</mentioned>, et econuerso. Vel: <mentioned>pater non est; ergo filius non est</mentioned>, et
                      <lb ed="#T"/>econuerso. <pc type="#pilcrow"/>Locus a relatiue oppositis. Maxima: posito uno relatiuorum
                      <lb ed="#T"/>ponitur et reliquum.
                    </p>
                  </div>
                  <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1844">
                    <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1846">
                      <supplied>De loco a contrariis</supplied>
                    </head>
                    <p xml:id="phsl-t5-d1e1852">
                      <pc type="#pilcrow"/>Contrariorum quedam sunt mediata, ut
                      <lb ed="#T"/>album, nigrum, inter que sunt medii colores; quedam immediata, ut
                      <lb ed="#T"/>sanum et egrum circa animal. <pc type="#pilcrow"/>Locus a contrariis est habitudo unius
                      <lb ed="#T"/>contrariorum ad reliquum. <pc type="#pilcrow"/>Constructiue sic: <mentioned>hoc animal est sanum; ergo non
                      <lb ed="#T"/>est egrum</mentioned>. Vel: <mentioned>hoc corpus est album; ergo non est nigrum</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus
                      <lb ed="#T"/>a contrariis. Maxima: posito uno contrariorum, remouetur et reliquum ab
                      <lb ed="#T"/>eodem. <pc type="#pilcrow"/>Destructiue tenet in contrariis immediatis cum constantia subiecti,
                      <lb ed="#T"/>ut <mentioned>hoc animal non est sanum; ergo est egrum</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a contrariis
                      <lb ed="#T"/>immediatis. Maxima: remoto uno contrariorum immediatorum
                      <lb ed="#T"/>ponitur reliquum manente subiecto.
                    </p>
                  </div>
                  <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1897">
                    <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1899">
                      <supplied>De loco a priuatiue oppositis</supplied>
                    </head>
                    <p xml:id="phsl-t5-d1e1905">
                      <pc type="#pilcrow"/>Que sunt priuatiue oppo<lb ed="#T"/>sita
                      dictum est prius. <pc type="#pilcrow"/>Locus a priuatiue oppositis est ha<cb ed="#T" n="b"/><lb ed="#T"/>bitudo
                      priuationis ad habitum, uel habitus ad priuatio<lb ed="#T"/>nem,
                      ut <mentioned>est uidens; ergo non est cecus</mentioned>. Vel: <mentioned>est cecus; ergo non est
                      <lb ed="#T"/>uidens</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a priuatiue oppositis. Maxima: posito u<lb ed="#T"/>no
                      priuatiue oppositorum, remouetur et reliquum ab eodem. De<lb ed="#T"/>structiue
                      non tenet nisi cum constantia subiecti et tempore a natura determin<lb ed="#T"/>ato.
                      Catulus enim non est cecus, neque uidens ante nonum di<lb ed="#T"/>em,
                      et puer non dicitur edentulus, nec dentulus ante tempus determin<lb ed="#T"/>atum.
                    </p>
                  </div>
                  <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1943">
                    <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1945">
                      <supplied>De loco a contradictorie oppositis</supplied>
                    </head>
                    <p xml:id="phsl-t5-d1e1951">
                      <pc type="#pilcrow"/>Locus a contradictorie oppositis est habitudo u<lb ed="#T"/>nius
                      contradictorie oppositorum ad reliquum. Vt: <mentioned>Socrates sedere est
                      <lb ed="#T"/>uerum; ergo Socrates non sedere est falsum</mentioned>. Maxima: si unum contradi<lb ed="#T"/>ctorie
                      oppositorum est uerum, reliquum est falsum, et econuerso.
                    </p>
                  </div>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1967">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e1969">
                    <supplied>De loco a maiori</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e1975">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Maius ut hic sumitur est illud quod subponitur alicui in pote<lb ed="#T"/>state,
                    uel uirtute. Minus autem est quod ei subponitur. <pc type="#pilcrow"/>Locus
                    <lb ed="#T"/>a maiori est habitudo maioris ad minus, et est semper destructiuus,
                    <lb ed="#T"/>ut <mentioned>rex non potest expugnare castrum; ergo nec miles</mentioned>. Locus
                    <lb ed="#T"/>a maiori. Maxima: si id quod magis uidetur inesse non inest, nec
                    <lb ed="#T"/>id quod minus.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e1998">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2000">
                    <supplied>De loco a minori</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2006">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a minori est habitudo minoris
                    <lb ed="#T"/>ad maius, et est semper constructiuus, ut <mentioned>miles potest expugnare
                    <lb ed="#T"/>castrum; ergo et rex</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a minori. Maxima: si id quod minus
                    <lb ed="#T"/>uidetur inesse inest, et id quod maius.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2024">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2026">
                    De loco a simili
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2029">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a simili est habitudo unius similis ad reliquum, ut
                    <lb ed="#T"/><mentioned>sicut inest risibile homini, et hinnibili equo; sed risibile est proprium
                    <lb ed="#T"/>hominis; ergo hinnibile equi</mentioned>. Locus a simili. Maxima: de similibus
                    <lb ed="#T"/>idem est iudicium. <pc type="#pilcrow"/>Destructiue sic: <mentioned>sicut inest risibile homini, inest hin<lb ed="#T"/>nibile
                    equo; sed risibile non inest homini ut genus; ergo hinnibile non inest equo
                    <lb ed="#T"/>ut genus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a simili. Maxima: si unum simile inest
                    <lb ed="#T"/>et reliquum; aut si unum non inest, nec reliquum.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2058">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2060">
                    A proportione
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2063">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a proportione est habitudo unius proportionalium ad reliquum,
                    <lb ed="#T"/>ut <mentioned>sicut se habet retor nauis ad nauem, ita se habet rec<lb ed="#T"/>tor
                    scolarum ad scolas; sed rector nauis est eligendus non
                    <lb ed="#T"/>sorte, sed arte; ergo rector scolarum est eligendus non sorte,
                    <lb ed="#T"/>sed arte</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a proportione. Maxima: de proportionalibus idem est iudicium.
                    <lb ed="#T"/>Differt autem locus iste a loco a simili, quia in loco a simili
                    <lb ed="#T"/>accipitur comparatio secundum habitudinem.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2088">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2090">
                    A transunptione
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2093">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Transunptio est duplex: quedam enim est quando nomen uel oratio signifi<lb ed="#T"/>cans
                    unum transumitur ad significandum aliud per similitudinem
                    <lb ed="#T"/>aliqua, ut <mentioned>ridere</mentioned> transumitur ad <mentioned>florere</mentioned> cum dicitur <mentioned>pratum ridet</mentioned>.
                    <lb ed="#T"/>Oratio transfertur cum dicitur <mentioned>litus aratur</mentioned> per <mentioned>operam perdi</mentioned> quod solet dici
                    <lb ed="#T"/>alicui quod in cassum laborat et ista transumptio pertinet ad
                    <lb ed="#T"/>sophistam, et non ad dialectium. Est alia transuptio cum sumitur nomen magis
                    <lb ed="#T"/>notum pro alio minus noto, ut si debeat probari quod philosophus
                    <lb ed="#T"/>non inuidet, et fiat translatio ad hec nomen scilicet, <mentioned>sapiens non in<lb ed="#T"/>uidet</mentioned>,
                    et ista pertinet ad dyalecticum.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2135">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a transuptione est habi<lb ed="#T"/>tudo
                    unius transupti ad aliud, ut <mentioned>sapiens non inuidet; ergo
                    <pb ed="#T" n="5-r"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T"/> philosophus non inuidet</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Locus a transuptione. Maxima: quod
                    <lb ed="#T"/>alicui conuenit sub nomine magis noto, et eadem conuenit sub
                    <lb ed="#T"/>nomine minus noto. <pc type="#pilcrow"/>Differt autem locus iste a loco a nominis in<lb ed="#T"/>terpretatione,
                    quia in loco a nominis interpretatione accipitur diffinitio
                    <lb ed="#T"/>siue descriptio nominis, uel expositio, ut <mentioned>philosophus</mentioned> exponitur per hoc quod di<lb ed="#T"/>co
                    <mentioned>amator sapientie</mentioned>. In loco autem a transuptione non acci<lb ed="#T"/>pitur
                    expositio nominis, sed quod pro uno nomine minus noto sumitur aliquod no<lb ed="#T"/>tum
                    magis uel aliquod aliud per quod facilius probetur propositum.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2178">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2180">
                    Ab auctoritate
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2183">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Auctoritas ut hic sumitur est iudicium sapientis in scientia
                    <lb ed="#T"/>sua. Vnde a <mentioned>rei iudicio</mentioned> solet denominari locus iste. Locus
                    <lb ed="#T"/>ab auctoritate est habitudo ipsius auctoritatis ad id quod per eam probatur, ut
                    <lb ed="#T"/><mentioned>astronomus dicit celum uolubile; ergo celum volubile est</mentioned>. Locus
                    <lb ed="#T"/>ab auctoritate. Maxima: unicuique experto in sua scientia est cre<lb ed="#T"/>dendum.
                  </p>
                </div>
              </div>
                  <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2207">
                <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2209">
                  <supplied>Sequitur de locis mediis</supplied>
                </head>
                <p xml:id="phsl-t5-d1e2215">
                  <pc type="#pilcrow"/>Locorum mediorum alius a coniugatis, alius a ca<lb ed="#T"/>sibus,
                  alius a diuisione. Casus autem et coniugata differunt,
                  <lb ed="#T"/>quia uniuocum siue principale, siue abstractum quod idem est cum suo de<lb ed="#T"/>nominatiuo
                  dicitur coniugatum, ut iustitia et iustum. Casus autem
                  <lb ed="#T"/>dicuntur ea que cadunt a principali, ut iustum et iuste a iustitia,
                  <lb ed="#T"/>et hanc differentiam assignat <ref xml:id="phsl-t5-Rd1e2230"><name>Aristoteles</name> in <title>Topicis</title></ref>.
                </p>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2238">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2240">
                    <supplied>De locis a coniugatis</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2246">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus a coniuga<lb ed="#T"/>tis
                    est habitudo unius coniugatorum ad reliquum, ut iustitia
                    <lb ed="#T"/>est bona; ergo iustum est bonum. Maxima: quod uni coniugatorum
                    <lb ed="#T"/>inest, et reliquo siue si unum coniugatorum inest et reliquum.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2258">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2260">
                    <supplied>De locis a casibus</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2266">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Locus a casibus est habitudo unius casus ad alium, ut <mentioned>quod
                    <lb ed="#T"/>iustum est bonum est; ergo quod iuste fit bene fit</mentioned>, et econuerso. Maxima:
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>quod uni casui conuenit, et reliquo.
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="phsl-t5-Dd1e2281">
                  <head xml:id="phsl-t5-Hd1e2283">
                    A diuisione
                  </head>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2286">
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Diuisionum alia est per negationem, ut <mentioned>Socrates aut est homo
                    <lb ed="#T"/>aut non est homo; sed non est non homo; ergo est homo</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Loco a diuisio<lb ed="#T"/>ne.
                    Maxima: si aliqua duo condiuidunt aliquid posito uno remouetur
                    <lb ed="#T"/>reliquum, uel remoto uno ponitur reliquum.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2303">
                    Alia autem est diuisio
                    <lb ed="#T"/>que non fit per negationem, et hec diuisio fit VI modis: tribus per se
                    <lb ed="#T"/>et tribus per accidens. Prima est generis in species, ut <mentioned>animalium aliud rationale,
                    <lb ed="#T"/>aliud irrationale</mentioned>. Secunda totius integralis in partes integrales,
                    <lb ed="#T"/>ut <mentioned>domus alia pars est aries, alia tectum, alia fundamentum</mentioned>.
                    <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Tertia uocis in significationes, ut <mentioned>canis aliud latrabile, aliud ma<lb ed="#T"/>rinum,
                    aliud celeste sidus</mentioned>.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2329">
                    <pc type="#pilcrow"/>Trium per accidens una est per accidens
                    <lb ed="#T"/>subiecti, ut <mentioned>animalium alia sana, alia egra</mentioned>. Secunda accidentis in subiecta,
                    <lb ed="#T"/>ut <mentioned>sanorum aliud brutum, aliud homo</mentioned>. Tertia accidentis in accidentia,
                    <lb ed="#T"/>ut <mentioned>sanorum aliud calidum, aliud frigidum</mentioned>.
                  </p>
                  <p xml:id="phsl-t5-d1e2350">
                    <pc type="#pilcrow"/>Locus
                    <lb ed="#T"/>a diuisione est habitudo unius condiuidentium ad alterum. A di<lb ed="#T"/>uisione
                    uero secundum negationem sic sumitur argumentum: <mentioned>Socrates aut est
                    <lb ed="#T"/>homo, aut non est homo; sed non est non homo; ergo est homo</mentioned>. Maxima:
                    <lb ed="#T"/>posito uno condiuidentium remouetur aliud, uel remoto uno ponitur aliud.
                    <lb ed="#T"/>Eodem autem modo fiet in aliis constructiue et destructiue. A diuisione
                    <lb ed="#T"/>per se sic sumitur argumentum, ut <mentioned>si Socrates est animal aut est rationale
                    <lb ed="#T"/>
                    <note type="marginal-note" place="margin-right"><!-- THIS IS IN THE END OF THE PAGE. I don't know how to encode it. it has a little sign,
                      maybe to refer to some text that is lacking in the middle of the main text, but I can't find it in the regular text...-->
                      <lb ed="#T"/>Disparata sunt que non sunt opposita secundum aliquod genus <unclear>predicte</unclear>
                      <lb ed="#T"/>oppositionis, sed diuisa sunt sicut homo et asinus, et a talibus
                      <lb ed="#T"/>sic sumitur argumentum: <mentioned>Socrates est homo; ergo non est asinus</mentioned>. Maxima: de quo<lb ed="#T"/>cumque
                      dicitur unum disparatorum X quod predicatur abstractiue, ab eodem
                      <lb ed="#T"/>remouetur reliquum; sed quod abstractiue sumitur dictum est
                      <lb ed="#T"/>prius, quia si concrete sumeretur non oporteret. Vnde
                      <lb ed="#T"/><unclear>non</unclear> tenet hoc: <mentioned>est album; ergo non est quantum</mentioned>.
                      <lb ed="#T"/>Locus diffinita sunt disparata, et si <unclear>queratur</unclear>
                      <lb ed="#T"/>unde locus debet responderi a disparatis, sed
                      <lb ed="#T"/>sequitur hec: <mentioned>est albedo; ergo non est quantitas</mentioned>.
                      <lb ed="#T"/>Sequitur de locis mediis
                      <lb ed="#T"/>quid sit locus me<lb ed="#T"/>dius
                      dictum
                      <lb ed="#T"/>est prius.
                    </note>
                    <cb ed="#T" n="b"/>
                    <lb ed="#T"/>aut irrationale; sed non est irrationale; ergo est rationale</mentioned>, et sic de omnibus aliis diuisionibus.
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
