<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus VIII: De relatiuis</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus VIII: De relatiuis</title>
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#T" n="20-r"/> <cb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t8">

        <div xml:id="phsl-t8-Dd1e99">
          <head xml:id="phsl-t8-Hd1e101">
            <supplied>De duplici relatiuo</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e107">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Relatiuum est duplex. Vno enim modo relatiuum est cuius esse est
            <lb ed="#T"/>ad aliquid quodammodo se habere, et sic relatiuum est unum de X predi<lb ed="#T"/>camentis.
            <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo relatiuum est rei antelate recordatiuum,
            <lb ed="#T"/>quia ut uult <ref xml:id="phsl-t8-Rd1e121"><name>Priscianus</name> in
              <title>
                <choice>
                  <sic>maiori</sic>
                  <corr>minori</corr>
                </choice>
              </title>
            </ref>
            relatio est antelate rei recordatio,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>Socrates currit qui disputat</mentioned> - hoc relatiuum qui facit recordationem de Socrate
            <lb ed="#T"/>qui est rei antelata.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e146">
            <pc type="#pilcrow"/>Obmissis autem relatiuis secundum primum modum, de
            <lb ed="#T"/>relatiuis secundo modo intendimus hic.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t8-Dd1e154">
          <head xml:id="phsl-t8-Hd1e156">
            <supplied>De relatiuis substantie</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e162">
            <pc type="#pilcrow"/>Relatiuorum autem quedam sunt relatiua
            <lb ed="#T"/>substante, ut <mentioned>qui</mentioned>, <mentioned>ille</mentioned>; quedam uero relatiua accidentis, ut <mentioned>talis</mentioned>, <mentioned>tantum</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e182">
            <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum
            <lb ed="#T"/>autem substantie est quod refert rem eandem numero cum suo antecedente, ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>qui</mentioned> et <mentioned>ille</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e196">
            <pc type="#pilcrow"/>Item relatiuorum substantie quedam sunt relatiua idemptitatis,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>qui</mentioned>, <mentioned>ille</mentioned>; quedam diuersitatis, ut <mentioned>alter</mentioned>, <mentioned>relicus</mentioned>, et consimilia.
          </p>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e216">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e218" type="question-title">
              <supplied>De relatiuis idemptitatis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e224">
              <lb ed="#T"/>Relatiuum idemptitatis est quod refert et subponit pro eodem, ut
              <lb ed="#T"/><mentioned>Socrates currit qui disputat</mentioned>. Hoc relatiuum <mentioned>qui</mentioned> refert Socratem et subponit
              <pb ed="#T" n="20-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>pro Socrate.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e243">
              <pc type="#pilcrow"/>Relatiuorum idemptitatis quedam sunt nomina, ut <mentioned>qui</mentioned>, <mentioned>quod</mentioned>;
              <lb ed="#T"/>quedam uero sunt pronomina, ut <mentioned>ille</mentioned>, <mentioned>idem</mentioned>, et consimilia.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e263">
              <pc type="#pilcrow"/>Relatiuorum
              <lb ed="#T"/>idemptitatis quedam sunt reciproca, ut <mentioned>sui</mentioned>, <mentioned>sibi</mentioned>, <mentioned>se</mentioned>, <mentioned>a se</mentioned>. Alia uero non
              <lb ed="#T"/>reciproca, ut <mentioned>qui</mentioned>, <mentioned>ille</mentioned>, <mentioned>idem</mentioned>. Reciprocum autem dicitur non quod sit pa<lb ed="#T"/>tiens,
              set quia ponit modum patientis supra se agentem, quia aliud
              <lb ed="#T"/>est patiens, et aliud est modus patientis quod patet per hoc quod nominatiuus
              <lb ed="#T"/>potest esse patiens, ut <mentioned>Socrates percutitur</mentioned>, set non potest habere modum pa<lb ed="#T"/>tientis.
              Vnde modus patientis semper est in obliquis, et sic patet quod
              <lb ed="#T"/>aliud est patiens, et aliud est modus patientis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e310">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e312" type="question-title">
              <supplied>Questiones</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e318">
              <pc type="#pilcrow"/>Si queratur quid
              <lb ed="#T"/>addit supra patiens per reciprocum, dicendum quod addit idemptita<lb ed="#T"/>tem
              substantie agentis, et ponit eam sub modo patientis, ut <mentioned>Socrates ui<lb ed="#T"/>det
              se</mentioned>. Substantia enim que prius erat sub modo agentis ponitur in modo pa<lb ed="#T"/>tientis,
              ut in hoc pronomine <mentioned>se</mentioned>. Vnde reciprocum potest sic diffiniri: <pc type="#pilcrow"/>Re<lb ed="#T"/>ciprocum
              est quod significat substantiam agentem sub modo patientis.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e342">
              <pc type="#pilcrow"/>Item
              <lb ed="#T"/>si queratur quare hoc pronomen <mentioned>sui, sibi, se, a se</mentioned> careat nominatiuo
              <lb ed="#T"/>dicendum quod solutio iam patet ex predictis, quia agens non potest significari ut pa<lb ed="#T"/>tiens
              sub modo patientis, nisi in obliquis. Set nominatiuus dicit modum agen<lb ed="#T"/>tis,
              et natura nominatiui repugnat nature huius pronominis <mentioned>sui, sibi</mentioned>. Et ideo
              <lb ed="#T"/>non potest habere nominatiuum agentem.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e364">
              <pc type="#pilcrow"/>Ex predictis autem patet quod omnia
              <lb ed="#T"/>relatiua idemptitatis referunt substantiam eandem cum suo antecedente
              <lb ed="#T"/>et referunt, et subponunt pro eodem in numero. Et ex hoc patet
              <lb ed="#T"/>quod maior est certitudo per relatiuum idemptitatis quam per suum antecedens po<lb ed="#T"/>situm
              in loco relatiui, ut <mentioned>homo currit, homo disputat</mentioned>, quia dubium est utrum
              <lb ed="#T"/>de eodem homine dicatur uel non. Set cum dicitur <mentioned>homo currit, et ille dis<lb ed="#T"/>putat</mentioned>,
              certum est quod de eodem dicitur. Hoc enim patet secundum <ref xml:id="phsl-t8-Rd1e387"><name>Priscianus</name> in
                <title>
                  <choice>
                    <sic>maiori</sic>
                    <corr>minori</corr>
                  </choice>
                </title>
              </ref>
              dicen<lb ed="#T"/>tem
              quod cum dicitur <mentioned>Aiax uenit ad Troiam, Aiax fortiter pugnauit</mentioned>,
              <lb ed="#T"/>dubium est an de eodem intelligatur. Set si dicatur <mentioned>Aiax ue<lb ed="#T"/>nit
              ad Troiam, et idem fortiter pugnauit</mentioned> de eodem intelligitur.
              <lb ed="#T"/>Et sic patet quod maior est certitudo per relatiuum idemptitatis quam per suum
              <lb ed="#T"/>antecedens, loco relatiui positum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e423">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e425" type="question-title">
              <supplied>Dubitationes</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e431">
              <pc type="#pilcrow"/>Solet autem dubitari circa relatiua idem<lb ed="#T"/>ptitatis,
              utrum deceptio facta ex diuersa relatione sit secundum equiuo<lb ed="#T"/>cationem,
              uel secundum aliam fallaciam. Vt cum dicituer <mentioned>homo uidet asinum qui est
              <lb ed="#T"/>rationalis</mentioned>. Hoc relatiuum <mentioned>qui</mentioned> potest referi ad hunc nominatiuum <mentioned>homo</mentioned>, uel ad
              <lb ed="#T"/>hunc accusatiuum <mentioned>asinum</mentioned>. Et sic sunt diuerse sententie ibi, et solet ibi
              <lb ed="#T"/>assignari comuniter equiuocatio.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e459">
              <pc type="#pilcrow"/>Set contra: hoc nomen <mentioned>qui</mentioned> secundum quod est relatiuum
              <lb ed="#T"/>significat rem unam equaliter se habentem ad omne illud quod significat per modum
              <lb ed="#T"/>substantie, ut <mentioned>homo qui currit</mentioned>, <mentioned>color qui est in corpore</mentioned>, <mentioned>locus qui continet rem lo<lb ed="#T"/>catam</mentioned>,
              et sic de aliis. Ergo, deceptio ex diuersa relatione non
              <lb ed="#T"/>est equiuocatio.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e485">
              <pc type="#pilcrow"/>Item hoc nomen <mentioned>qui</mentioned> secundum quod est relatiuum significat substantiam infi<lb ed="#T"/>nitam;
              set illa substantia apta nata tam finiri per unum antecedens quam
              <lb ed="#T"/>per aliud; cum ergo illa substantia infinite sumpta in se sit una, potens
              <lb ed="#T"/>referre quodlibet antecedens, ergo significatio huius dictionis <mentioned>qui</mentioned> erit una; ergo
              <lb ed="#T"/>non equiuocatio.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e505">
              <pc type="#pilcrow"/>Item ratio cuiuslibet antecedentis secundum quod est in
              <lb ed="#T"/>relato est una hec, scilicet, <add place="under-line">res</add> antelata recordatio.
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>Ergo omnia antecedentia relatiui, secundum hoc unum relatiuum participabunt
              <lb ed="#T"/>nomen unum, et rationem unam; ergo relatiuum est uniuocum in quantum est rei ante<lb ed="#T"/>late
              recordatiuum; ergo relatiua particularia, ut <mentioned>qui</mentioned>, <mentioned>ille</mentioned>, <mentioned>alius</mentioned>
              <lb ed="#T"/>in quantum sunt recordatiua suorum antecedentium non sunt equiuoca.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e536">
              <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Si quis obiciat quod hoc relatiuum <mentioned>qui</mentioned> alterius est rationis secundum quod fi<lb ed="#T"/>nitur
              in hoc antecedente <mentioned>homo</mentioned>, et alterius cum finitur in hoc antece<lb ed="#T"/>dente
              <mentioned>asinus</mentioned>, ut in predicta oratione, ergo nomen est comune, et rationes habet
              <lb ed="#T"/>diuersas, ergo est equiuocum - dicendum quod argumentum non ualet. <pc type="#pilcrow"/>Similiter possent proba<lb ed="#T"/>re
              quod quodlibet uniuocum esset equiuocum, ut <mentioned>animal</mentioned> secundum quod est homo, et secundum
              <lb ed="#T"/>quod est in homine habet aliam rationem, et secundum quod est equs, uel secundum quod est
              <lb ed="#T"/>in equo, aliam. Et sic hoc nomen <mentioned>animal</mentioned> est comune, et tamen non est equiuocum,
              <lb ed="#T"/>set uniuocum. Vnde soluendum est breuiter quod sicut uniuoca dicuntur habere ean<lb ed="#T"/>dem
              rationem non secundum se, set <unclear>uniuocande</unclear>, ut <mentioned>homo</mentioned>, et <mentioned>bos</mentioned>, et consimilia in animali, similiter
              <lb ed="#T"/>omnia relatiua debent habere eandem rationem non secundum se, set in referente siue
              <lb ed="#T"/>in suo relatiuo, et etiam habent idem nomen. Et ideo uniuoca uniuocantur in
              <lb ed="#T"/>eo. Ille obiciebat de rationibus relatiuorum secundum se, unde predictas obiec<lb ed="#T"/>tiones
              ab ista concedimus. Et ideo concedo quod deceptio facta ex diuer<lb ed="#T"/>sa
              relatione non est secundum equiuocationem.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e597">
              <pc type="#pilcrow"/>Item ista deceptio est in ordina<lb ed="#T"/>tione dictionum inter se; ergo est in oratione quia ordinatio dictionum nichil aliud est
              <lb ed="#T"/>nisi oratio; ergo non equiuocum, cum equiuocatio sit solum in unica so<lb ed="#T"/>la
              dictione.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e608">
              Item quod ibi non sit amphibolia probatio: quia ubicumque est
              <lb ed="#T"/>amphibolia est constructio unius cum uno, ut in hac oratione <mentioned>liber Aristotelis</mentioned>
              <lb ed="#T"/>quo ad primum modum; quo ad secundum in hac <mentioned>litus aratur</mentioned>; quo ad tercium
              <lb ed="#T"/>in hac <mentioned>scit seculum</mentioned>. Et sic patet inducendo per omnes modos am<lb ed="#T"/>phibolie,
              quia ubicumque est amphibolia est constructio unius cum uno tantum;
              <lb ed="#T"/>set ubicumque est diuersa relatio non est constructio unius cum uno tantum, immo
              <lb ed="#T"/>unius cum diuersis. Ergo deceptio ex diuersa relatione non facit am<lb ed="#T"/>phiboliam
              quod concedimus.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e635">
              <pc type="#pilcrow"/>Item ubicumque est deceptio ex eo quod
              <lb ed="#T"/>aliqua dictio potest referri ad diuersa est compositio, uel diuisio. Set deceptio
              <lb ed="#T"/>ex diversa relatione est ex eo quod dictio aliqua potest referri ad di<lb ed="#T"/>uersa.
              Ergo deceptio ex diuersa relatione est compositio, uel diuisio, et hec iterum
              <lb ed="#T"/>concedimus.
            </p>
          </div>

          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e649">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e651" type="question-title">
              <supplied>De relatiuis diuersitatis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e657">
              <pc type="#pilcrow"/>Sequitur de relatiuis diuersitatis. <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum di<lb ed="#T"/>uersitatis
              est quod subponit pro alio ab eo quod refert, ut <mentioned>Socrates currit, et
              <lb ed="#T"/>alius disputat</mentioned>. Hoc relatiuum <mentioned>alius</mentioned> refert Socratem et subponit pro alio
              <lb ed="#T"/>a Socrate, quia sensus est <mentioned>Socrates currit, et alius a Socrate disputat</mentioned>. Et ita facit
              <lb ed="#T"/>recordationem de Socrate.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e683">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e685" type="question-title">
              <supplied>De quadam regula circa relatiuum diuersitatis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e691">
              De relatiuo autem diuersitatis talis datur
              <lb ed="#T"/>regula: <!--RULE--><pc type="#pilcrow"/>si relatiuum diuersitatis addatur superiori et inferiori
              <lb ed="#T"/>quod additur superiori fit inferius, et quod additur inferiori fit superius.
              <lb ed="#T"/>Verbi gratia, cum dicitur <mentioned>aliud ab animali; ergo aliud ab homine</mentioned>, hic est locus a
              <lb ed="#T"/>specie, quia in hac <mentioned>aliud ab animali</mentioned> relatiuum diuersitatis, scilicet, <mentioned>aliud</mentioned> additur
              <lb ed="#T"/><mentioned>animali</mentioned> quod est superius ad <mentioned>hominem</mentioned>; et in hac <mentioned>aliud ab homine</mentioned> additur
              <lb ed="#T"/>inferiori, scilicet <mentioned>homini</mentioned>. Et ideo <mentioned>aliud ab animali</mentioned> est inferius ad <mentioned>aliud ab homine</mentioned>.
              <lb ed="#T"/>Et ideo est ibi locus a specie, siue a parte subiectiua.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e740">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e742" type="question-title">
              <supplied>De quadam regula antiquorum circa relatiuum idemptitatis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e748">
              <pc type="#pilcrow"/>De relatiuo
              <lb ed="#T"/>autem idemptitatis solet dari talis regula ab antiquis:
              <pb ed="#T" n="21-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/><!--RULE-->nulla propositio inchoata a relatiuo habet contradictoriam. Et assig<lb ed="#T"/>nant
              <lb ed="#T"/>talem rationem. Cum dicitur <mentioned>omnis homo
              <choice>
                <sic>est</sic>
                <corr>currit</corr>
              </choice>
              et ille disputat</mentioned>, hoc
              <lb ed="#T"/>relatiuum <mentioned>ille</mentioned> habet respectum ad hoc antecedens <mentioned>homo</mentioned> propter dependentiam
              <lb ed="#T"/>sue relationis. Set cum negatio adueniat propositioni inchoante a re<lb ed="#T"/>latiuo
              dicendo sic: <mentioned>ille non disputat</mentioned>, tunc illa negatio negat
              <lb ed="#T"/>uerbum quod sequitur, et non negat respectum relationis quod habet antecedens. Ergo
              <lb ed="#T"/>negatio non negat quicquid affirmat affirmatio; ergo non contradicit; ergo cum
              <lb ed="#T"/>hoc sit in qualibet propositione inchoante a relatiuo tunc nulla propositio incho<lb ed="#T"/>ata
              a relatiuo habet contradictoriam.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e806">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e808" type="question-title">
              <supplied>Obiectiones</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e814">
              <pc type="#pilcrow"/>Set contra hoc obicitur: quicquid con<lb ed="#T"/>tingit
              negare contingit et affirmare de quolibet subposito. Set
              <lb ed="#T"/>uerbum contingit negare de quolibet subposito, et affirmare ergo de
              <lb ed="#T"/>subposito que est dictio relatiua; ergo quelibet propositio inchoata a relatiuo habet
              <lb ed="#T"/>contradictoriam.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e827">
              Item quelibet propositio siue enuntiatio que est
              <lb ed="#T"/>una habet contradictoriam. Set omnis propositio inchoata a relatiuo dum
              <lb ed="#T"/>non sit in ea dictio aliqua equiuoca, nec plura subiciantur, uel predicentur
              <lb ed="#T"/><del rend="expunctuation">uel predicentur</del> est una; ergo omnis propositio inchoata a relatiuo <del rend="expunctuation">est</del>
              <lb ed="#T"/>habet contradictoriam.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e843">
              <pc type="#pilcrow"/>Item dicit <ref xml:id="phsl-t8-Rd1e847"><name>Aristoteles</name> in <title>primo Peryhermenias</title></ref> quod cuilibet
              <lb ed="#T"/>affirmationi negatio est opposita, et econuerso. Ergo affirmationi inchoanti a
              <lb ed="#T"/>relatiuo. Quod concedimus dicentes predictam regulam esse falsam.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e859">
              Ad ratio<lb ed="#T"/>nem
              autem eorum respondemus quod relatiuum comparatur ad suum antecedens, e com<lb ed="#T"/>paratur
              ad uerbum cui subicitur. Vnde cum affirmatio et negatio sit oratio
              <lb ed="#T"/>affirmatiua uel negatiua alicuius de aliquo, et hoc est predicati
              <lb ed="#T"/>de subiecto. Ideo dico quod sicut patet per diffinitionem predictam affirmationis
              <lb ed="#T"/>et negationis, affirmatio et negatio respiciunt comparationem tantummodo
              <lb ed="#T"/>subiecti ad predicatum. Ergo in propositione inchoata a relatiuo tantummodo sum<lb ed="#T"/>metur
              contradictoria per comparationem subiecti ad predicatum. Ergo per comparatio<lb ed="#T"/>nem
              tantummodo relatiui ad uerbum cui subicitur, et non per comparationem
              <lb ed="#T"/>relatiui ad antecedens. Et sic non oportet negare respectum que habet relatiuum
              <lb ed="#T"/>ad antecedens, quia respectus non est ibi per negationem affirmationis, nec propter de<lb ed="#T"/>pendentiam
              subiecti in quantum est subiectum, set propter dependentiam eius quod est subiectum,
              <lb ed="#T"/>quia aliud est subiectum et id quod est subiectum, sicut aliud est predicatum et id quod est
              <lb ed="#T"/>predicatum. Et sic quicquid est affirmatum in propositione inchoata a relatiuo
              <lb ed="#T"/>negatur. Contradictoria istius - <mentioned>ille disputat</mentioned> - est illa: <mentioned>non ille
              <lb ed="#T"/>disputat</mentioned>, negatione preposita relatiuo.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e902">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e904" type="question-title">
              <supplied>De quadam regula circa relatiuum idemptitatis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e910">
              <pc type="#pilcrow"/>De relatiuo idemptitatis alia
              <lb ed="#T"/>datur regula talis: <!--RULE-->omne relatiuum idemptitatis non reciprocum habet eandem sub<lb ed="#T"/>positionem
              quam habet suum antecedens. Vt cum dicitur <mentioned>omnis homo currit, et ille est Socrates</mentioned>,
              <lb ed="#T"/>hoc relatiuum <mentioned>ille</mentioned> subponit pro omni homine, et est sensus <mentioned>ille est
              <lb ed="#T"/>Socrates</mentioned>, id est, <mentioned>omnis homo est Socrates</mentioned>. Dico autem non reciprocum, quia cum dicitur <mentioned>omnis
              <lb ed="#T"/>homo uidet se</mentioned>, non est sensus <mentioned>omnis homo uidet omnem hominem</mentioned>. Vnde loco huius
              <lb ed="#T"/>relatiui <mentioned>se</mentioned> reciproci non licet ponere suum antecedens; loco autem alterius licet po<lb ed="#T"/>nere.
            </p>
          </div>
        </div> <!--This closes De relatiuis substantie-->

        <div xml:id="phsl-t8-Dd1e958">
          <head xml:id="phsl-t8-Hd1e960">
            <supplied>De relatiuius accidentis</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e966">
            <pc type="#pilcrow"/>Habito de relatiuis substantie dicendum est de relatiuis accident<lb ed="#T"/>tium:
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Relatiuum autem accidentis est quod refert rem eandem per modum deno<lb ed="#T"/>minationis,
            ut <mentioned>tale</mentioned>, <mentioned>quale</mentioned>, et consimilia. Vnde hec est differentia relatiui
            <lb ed="#T"/>substantie ad relatiuum accidentis quod relatiuum substantie refert rem unitam siue
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>per modum eius quod est quid, ut albedo que est in pariete, color
            <lb ed="#T"/>qui est in corpore, et sic de aliis. <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum autem accidentis refert rem
            <lb ed="#T"/>per modum denominationis, ut <mentioned>Socrates est albus et talis est Plato</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t8-d1e1001">
            <pc type="#pilcrow"/>Alia autem
            <lb ed="#T"/>datur differentia eorundem quod relatiuum substantie refert idem in numero, relatiuum autem
            <lb ed="#T"/>accidentis refert idem semper in specie, ut <mentioned>Socrates est albus et talis est Plato</mentioned>. Et
            <lb ed="#T"/>ideo idem accidens in numero non potest esse in diuersis substantiis, set
            <lb ed="#T"/>idem accidens in specie.
          </p>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e1018">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e1020" type="question-title">
              <supplied>De diuisione relatiui accidentis</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e1026">
              <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum autem accidentis dupliciter dicitur, quia aliud est
              <lb ed="#T"/>relatiuum idemptitatis, ut <mentioned>talis</mentioned>; aliud est relatiuum diuersitatis, ut <mentioned>alterius<lb ed="#T"/>modi</mentioned>.
              <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum autem idemptitatis in accidentibus est quod refert idem
              <lb ed="#T"/>in specie, ut <mentioned>talis</mentioned> et <mentioned>tantus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum autem diuersitatis in acciden<lb ed="#T"/>tibus
              <lb ed="#T"/>est quod refert eandem qualitatem in specie, et subponit pro qualitate
              <lb ed="#T"/>diuersa in specie, ut <mentioned>Socrates est albus et alteriusmodi est Plato</mentioned>.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e1064">
              <pc type="#pilcrow"/>Differt
              <lb ed="#T"/>autem relatiuum idemptitatis substantie a relatiuo idemptitatis in accidentibus, quia
              <lb ed="#T"/>relatiuum idemptitatis substantie refert substantiam eandem in numero. <pc type="#pilcrow"/>Relatiuum
              <lb ed="#T"/>autem idempitatis in accidentibus non refert idem accidens in numero
              <lb ed="#T"/>set idem accidens in specie.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e1081">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e1083" type="question-title">
              <supplied>De relatiuis idemptitatis in accidentibus</supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e1089">
              <pc type="#pilcrow"/>Item relatiuorum idemptitatis in accidentibus
              <lb ed="#T"/>aliud est relatiuum quantitatis continue, ut <mentioned>tantus</mentioned>; aliud numeri, ut <mentioned>tot</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Item
              <lb ed="#T"/>relatiuorum numeri quedam sunt nomina, ut <mentioned>tot</mentioned>, <mentioned>totidem</mentioned>; quedam aduerbia, ut
              <lb ed="#T"/><mentioned>totiens</mentioned>.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="phsl-t8-Dd1e1119">
            <head xml:id="phsl-t8-Hd1e1121" type="question-title">
              <supplied>De his dictionibus <mentioned>talis</mentioned>, <mentioned>tantus</mentioned>, <mentioned>tot</mentioned>, <mentioned>totidem</mentioned> et <mentioned>toties</mentioned></supplied>
            </head>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e1141">
              <pc type="#pilcrow"/>Sciendum uero quod <mentioned>talis</mentioned>, et <mentioned>tantus</mentioned>, et <mentioned>totidem</mentioned>, et <mentioned>totiens</mentioned>
              <lb ed="#T"/>possunt esse relatiua et demonstratiua et reditiua, eo quod si ad pre<lb ed="#T"/>sentes
              dicantur demonstratiua sunt, ut cum dicimus demonstrantes mare
              <lb ed="#T"/><mentioned>talis est Nilus</mentioned>, et demonstrantes Erculem <mentioned>talis est Plato</mentioned>, et sic de
              <lb ed="#T"/>aliis. Si autem non dicantur ad presentes, siue per demonstrationem rerum
              <lb ed="#T"/>presentium, tunc sunt relatiua, uel reditiua. Set proprie reditiua sunt
              <lb ed="#T"/>quando reduntur interrogationi precedenti, ut <mentioned>qualis est Socrates? Talis
              <lb ed="#T"/>qualis est Plato</mentioned>. Relatiua autem sunt quando sine interrogatione proferuntur,
              <lb ed="#T"/>ut <mentioned>qualis est Socrates talis est Plato</mentioned>. Et quando ad nomina adiectiua dicuntur
              <lb ed="#T"/>specialium accidentium, ut <mentioned>Ethiops est niger et talis est coruus</mentioned>,
              <lb ed="#T"/>uel <mentioned>Socrates fuit albus, et talis est Plato</mentioned>.
            </p>
            <p xml:id="phsl-t8-d1e1198">
              Et hec de relatiuis dicta
              <lb ed="#T"/>sufficiant.
            </p>
          </div>
        </div> <!--This closes De relatiuis accidentis-->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
