<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus III: De predicamentis</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus III: De predicamentis</title> <!--In this witness, it is the fifht: I - II - IV - V - III - VI...-->
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="5-r"/><cb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t3">
        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e103">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e105">
            <supplied>De quibusdam premittendis</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e111">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Ad cognitionem predicamentorum quedam necessaria premitten<lb ed="#T"/>tes
            distinguamus cum <ref xml:id="phsl-t3-Rd1e118"><name>Aristotele</name></ref> triplicem modum predicandi.
            <lb ed="#T"/>Eorum igitur que predicantur alia sunt equiuoca, alia uniuoca, alia denomin<lb ed="#T"/>atiua.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e127">
            <pc type="#pilcrow"/>Equiuoca sunt quorum solum nomen commune est, et secundum
            <lb ed="#T"/>illud nomen ratio substantie est diuersa, ut cum <mentioned>animal</mentioned> significet animal uerum et animal
            <lb ed="#T"/>pictum, nomen solum est eis commune, et ratio substantie utriusque secundum illud nomen
            <lb ed="#T"/>est diuersa. Dicimus enim de leone picto in pariete ecce ter<lb ed="#T"/>ribile
            animal, et de animali uero quod est leo idem dicimus, equi<lb ed="#T"/>uocando
            animal ad utrumque et de statuis regum dicimus isti
            <lb ed="#T"/>sunt tales reges, et de hiis quid ad huc regnant
            <lb ed="#T"/>similiter dicimus hii sunt reges sumendo nomen regis equiuo<lb ed="#T"/>ce.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e152">
            <pc type="#pilcrow"/>Vniuoca sunt quorum nomen est commune et secundum illud nomen
            <lb ed="#T"/>ratio illius substantie est eadem, ut nomen <mentioned>animal</mentioned> est commune homini et bo<lb ed="#T"/>ui,
            et similiter ratio eius secundum illud nomen. Dicimus enim <mentioned>homo est animal</mentioned> et
            <lb ed="#T"/><mentioned>bos est animal</mentioned>, et <mentioned>homo est substantia animata sensibilis</mentioned> et <mentioned>bos est
            <lb ed="#T"/>substantia animata sensibilis</mentioned>, et sic nomen commune est eis et similiter
            <lb ed="#T"/>ratio eorum secundum illud nomen est eadem. Nichil enim est homo secundum quod est
            <lb ed="#T"/>animal nisi substantia animata sensibilis, et similiter bos.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e184">
            <pc type="#pilcrow"/>Deno<lb ed="#T"/>minatiua
            dicuntur quecumque ab aliquo solo differentia casu secundum illud
            <lb ed="#T"/>nomen habent appellationem, ut a <mentioned>gramatica</mentioned> <mentioned>gramaticus</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Differunt solo casu, id est, sola cadentia que est a parte rei,
            <lb ed="#T"/>et secundum nomen habent appellationem. Nomen enim denominatiuum
            <lb ed="#T"/>debet comunicare cum nomine uniuoco in principio, ut in <mentioned>gramatica</mentioned>
            <lb ed="#T"/><mentioned>gramaticus</mentioned>, siue <mentioned>albus</mentioned> et <mentioned>albedo</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e221">
            <pc type="#pilcrow"/>Eorum que dicuntur quedam
            <lb ed="#T"/>dicuntur sine complexione, ut <mentioned>homo</mentioned>, siue <mentioned>currit</mentioned>; quedam cum complexione,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>homo currit</mentioned>. set prius quam alterum membrorum huius diuisionis subdiui<lb ed="#T"/>datur
            distinguendi sunt modi<unclear reason="damage">essendi in</unclear>, quia necessarii sunt ad
            <lb ed="#T"/>sequentem <gap extent="10" unit="characters"/> et ad quedam que postea dicentur.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e249">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Primus igitur modus dicitur aliquid in aliquo esse sicut pars in suo toto,
            <lb ed="#T"/>ut digitus in manu, paries in domo.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e257">
            <pc type="#pilcrow"/>Secundo autem modo sicut
            <lb ed="#T"/>totum integrale est in suis partibus, ut domus in pariete,
            <lb ed="#T"/>tecto et fundamento.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e266">
            <pc type="#pilcrow"/>Tertio modo dicimus esse in ut
            <lb ed="#T"/>species in genere, ut homo in animali, et uniuersaliter quodlibet inferius in suo
            <lb ed="#T"/>superiori.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e275">
            <pc type="#pilcrow"/>Quartus modus essendi in sicut genus in sua specie,
            <lb ed="#T"/>ut animal in homine, et unumquodque diffiniens in diffinitione, siue in
            <lb ed="#T"/>diffinito.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e284">
            <pc type="#pilcrow"/>Quintus modus essendi in ut forma in materia.
            <lb ed="#T"/>Et iste quintus subdiuiditur, quia est quedam forma substantialis, ut anima est forma
            <lb ed="#T"/>substantialis homini, alia autem est forma accidentalis, ut album homini. Et prima
            <lb ed="#T"/>earum diciur proprie esse in sicut forma in materia, ut anima in corpore; alia
            <lb ed="#T"/>autem dicitur esse in ut est accidens in subiecto, ut albedo in pariete,
            <lb ed="#T"/>color in corpore.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e301">
            <pc type="#pilcrow"/>Sextus modus essendi in dicitur sicut aliquod in
            <lb ed="#T"/>efficiente, ut regnum in regnante.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e308">
            <pc type="#pilcrow"/>Septimus modus
            <pb ed="#T" n="5-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>essendi in est sicut aliquid in fine.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e319">
            <pc type="#pilcrow"/>Octauus
            <lb ed="#T"/>modus essendi in est sicut aliquid in uase, et uniuersaliter sicut lo<lb ed="#T"/>catum
            in loco. Hos autem modos essendi in distinguit
            <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t3-Rd1e328"><name>Aristoteles</name></ref>. <ref xml:id="phsl-t3-Rd1e332"><name>Boethius</name></ref> autem assignat IX, quia subdiuidit quintum in
            <lb ed="#T"/>duos quemadmodum dictum est.
          </p>

          <p xml:id="phsl-t3-d1e340">
            <pc type="#pilcrow"/>Eorum que sunt alia
            <lb ed="#T"/>dicuntur de subiecto, in subiecto uero nullo sunt, ut genera et species substantie,
            <lb ed="#T"/>et differentie substantie que omnia dicuntur substantie uniuersales extenso nomine
            <lb ed="#T"/>substantie, ut <mentioned>homo</mentioned>, <mentioned>animal</mentioned> et <mentioned>rationale</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/><mentioned>Dici de subiecto</mentioned> ut hic sumitur
            <lb ed="#T"/>est dici de inferiori ut animal de homine, et homo de Socrate,
            <lb ed="#T"/>et color de albedine, et esse in subiecto sumitur secundum quod acci<lb ed="#T"/>dens
            est in subiecto.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e372">
            <pc type="#pilcrow"/>Alia uero neque dicuntur de subiecto, neque sunt in subiecto,
            <lb ed="#T"/>ut indiuidua substantie.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e379">
            <pc type="#pilcrow"/>Alia uero dicuntur de subiecto, et sunt in subiecto,
            <lb ed="#T"/>ut genera et species aliorum
              <choice>
                <sic>X</sic>
                <corr>IX</corr>
              </choice>
            predicamentorum dicuntur de suis
            <lb ed="#T"/>inferioribus, et sunt in substantia, ut accidens in subiecto, ut color
            <lb ed="#T"/>dicitur de albedine ut de inferiori, et est in corpore ut
            <lb ed="#T"/>in subiecto.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e403">
            <pc type="#pilcrow"/>Alia uero in subiecto sunt, de subiecto autem nullo dicuntur, ut
            <lb ed="#T"/>hec scientia est in anima ut accidens in subiecto et non dicitur de aliquo
            <lb ed="#T"/>inferiori, et iste color est in corpore dicitur de subiecto.
            <lb ed="#T"/>Omnis enim color in corpore est.
          </p>

          <p xml:id="phsl-t3-d1e414">
            <pc type="#pilcrow"/>Quando alterum de altero
            <lb ed="#T"/>predicatur ut de subiecto, quecumque de eo quod predicatur dicuntur omnia et de
            <lb ed="#T"/>subiecto dicuntur, ut si Socrates est homo et homo est animal, ergo Socrates est animal.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Diuersorum generum et non subalternatim positorum di<lb ed="#T"/>uerse
            sunt species et differentie, ut animalis et scientie que sunt diuersa ge<lb ed="#T"/>nera.
            Differentie enim animalis sunt rationale et irrationale. Diuiditur enim per has di<lb ed="#T"/>fferentias.
            Differentie autem scientie sunt naturale, morale et sermocinale.
            <lb ed="#T"/>Diuiditur autem scientia per has differentias. Scientiarum alia est naturalis,
            <lb ed="#T"/>alia moralis, alia sermocinalis.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e438">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e440">
            <supplied>De predicamentis</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e446">
            <pc type="#pilcrow"/>Eorum que secundum nullam com<lb ed="#T"/>plexionem
            dicuntur singulum aut significat substantiam, aut quan<lb ed="#T"/>titatem,
            aut qualitatem, aut ad aliquid, aut ubi, aut situm esse,
            <lb ed="#T"/>aut habere, aut facere, aut pati. <pc type="#pilcrow"/>Est autem substantia <unclear reason="damage">ut exemp<lb ed="#T"/>lariter</unclear>
            dicatur, ut homo, equs. <pc type="#pilcrow"/>Quantitas ut bicubitum, tricubitum. <pc type="#pilcrow"/>Qualitas ut albedo, nigredo. <pc type="#pilcrow"/>Ad aliquid ut du<lb ed="#T"/>plum,
            triplum. <pc type="#pilcrow"/>Vbi uero ut in loco. Quando autem ut heri, cras.
            <lb ed="#T"/>Situs uero ut iacere, sedere. Habere ut calciatum esse, armatum
            <lb ed="#T"/>esse. <pc type="#pilcrow"/>Facere uero ut secare, urere. Pati ut secari,
            <lb ed="#T"/>uri.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e484">
            <pc type="#pilcrow"/>Hiis autem habitis dicendum est de unoquoque istorum predica<lb ed="#T"/>mentorum,
            et prius de substantia cum sit prior aliis predicamentis.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e492">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e494">
            <supplied>De substantia</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e500">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Substantia diuiditur per primam substantiam et secundam. Prima substantia est
            <lb ed="#T"/>que proprie et principaliter et maxime dicitur, siue prima substantia est que neque de
            <lb ed="#T"/>subiecto dicitur neque in subiecto est, ut aliquis homo, aliquis equs.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e510">
            <pc type="#pilcrow"/>Secunde substantie
            <lb ed="#T"/> <unclear reason="damage">sunt</unclear> species in quibus sunt prime substantie, et harum specierum genera, ut
            <lb ed="#T"/>homo, animal. Est autem aliquis homo in homine qui est species, sicut homo in anima<lb ed="#T"/>li
            quod est genus.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e524">
            <pc type="#pilcrow"/>Indiuidua substantie dicuntur prime substantie quia primo
            <lb ed="#T"/>substant aliis. Genera uero et species eorum dicuntur secunde substantie quia
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>secundo substant. Aliquis homo dicitur <mentioned>gramaticus</mentioned> et <mentioned>currens</mentioned>, et ideo
            <lb ed="#T"/>homo dicitur <mentioned>gramaticus</mentioned> et <mentioned>currens</mentioned> et <mentioned>animal</mentioned>.
          </p>

          <p xml:id="phsl-t3-d1e553">
            <pc type="#pilcrow"/>Item ea que dicuntur de subiecto
            <lb ed="#T"/>omnia predicantur nomine et ratione, ut <mentioned>homo</mentioned> de Socrate. <pc type="#pilcrow"/>Eorum uero que
            <lb ed="#T"/>sunt in subiecto in pluribus quidem neque nomen, neque ratio predicabitur, ut
            <lb ed="#T"/>hec albedo, uel hoc album. In aliquibus autem nomen nichil prohibet predicari
            <lb ed="#T"/>aliquando de subiecto, ratione uero impossibile est, ut album de subiecto predicatur, ratio
            <lb ed="#T"/><del rend="expunctuation">nem</del> uero albi numquam de subiecto predicabitur.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e577">
            <pc type="#pilcrow"/>Item secundarum substantiarum
            <lb ed="#T"/>magis est substantia species quam genus, quia species propinquior est prime
            <lb ed="#T"/>substantie quam genus, et etiam quia pluribus substat, quibuscumque enim substat
            <lb ed="#T"/>genus, eisdem substat species, et etiam ipsi generi, set species speciali<lb ed="#T"/>ssime
            equaliter sunt substantie, ut homo, equs, et consimilia.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e591">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e593">
            <supplied>De communitatibus et proprietatibus substantie</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e599">
            <pc type="#pilcrow"/>Hiis
            <lb ed="#T"/>uisis dicendum est de communitatibus et proprietatibus substantie. <pc type="#pilcrow"/>Commune enim est
            <lb ed="#T"/>substantie in subiecto non esse, quia esse in subiecto solum conuenit accidentia. Hoc
            <lb ed="#T"/>patet de primis substantiis per diffinitionem prime substantie. De secundis
            <lb ed="#T"/>autem patet inductione et sillogismo. <pc type="#pilcrow"/>Inductione sic: homo non est in
            <lb ed="#T"/>subiecto; equs non est in subiecto; neque animal, et sic de aliis; ergo nulla
            <lb ed="#T"/>substantia est in subiecto. Sillogismo sic: nichil eorum que sunt in subiecto predicatur nomine
            <lb ed="#T"/>et ratione, set omnis secunda substantia predicatur nomine et ratione; ergo nulla secunda
            <lb ed="#T"/>substantia est in subiecto. Hoc autem non est proprium substantie, set etiam differentie conuenit.
            <lb ed="#T"/>Et hoc intelligitur de differentiis substantie. Neque enim est instantia
            <lb ed="#T"/>de partibus substantie que sunt in toto, et ideo uidentur esse in subiecto, quia
            <lb ed="#T"/>alius est modus essendi in ut accidens in subiecto, et alius ut pars
            <lb ed="#T"/>in toto, ut prius patuit.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e634">
            <pc type="#pilcrow"/>Item omnibus secundis substantiis et
            <lb ed="#T"/>differentiis substantie conuenit uniuoce predicari. Hec enim omnia predicantur de primis
            <lb ed="#T"/>substantiis nomine et ratione quare uniuoce predicantur.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e643">
            <pc type="#pilcrow"/>Item omnis
            <lb ed="#T"/>prima substantia significat hoc aliquid et indiuiduatum, et unum numero; set
            <lb ed="#T"/>secunda substantia uidetur hoc aliquid significare eo quod est in prima, et de
            <lb ed="#T"/>essentia eius. Non tamen significat hoc aliquid, set potius significat aliquod commune.
            <lb ed="#T"/>Non enim quod significatur per secundam substantiam est unum, sicut est unum
            <lb ed="#T"/>quod significatur per primam.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e659">
            <pc type="#pilcrow"/>Item substantie nichil est contrarium, et hoc non est proprium substantie quia conuenit omni substantie, et omni quantitati et qui<lb ed="#T"/>busdam
            aliis.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e667">
            <pc type="#pilcrow"/>Item substantia non suscipit magis neque minus.
            <lb ed="#T"/>Non autem dico una substantia non suscipit magis quam alia, set di<lb ed="#T"/>co
            quod nunquam substantia secundum esse suum intenditur neque remititur,
            <lb ed="#T"/>ut album quandoque est magis album quandoque minus; Socrates autem non
            <lb ed="#T"/>magis est homo in uno tempore quam in alio, neque est magis homo
            <lb ed="#T"/>quam Plato.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e683">
            <pc type="#pilcrow"/>Item proprium est substantie secundum sui mutationem esse su<lb ed="#T"/>sceptibile
            contrariorum <unclear>natura</unclear>, ut idem homo aliquando est niger aliquando
            <lb ed="#T"/>est albus, et aliquando calidus et aliquando frigidus, et prauus, et
            <lb ed="#T"/>studiosus. Neque enim est instantia de oratione, quia licet eadem oratio,
            <lb ed="#T"/>ut hec oratio <mentioned>Socrates sedet</mentioned> aliquando sit uera, aliquando falsa, non tamen
            <lb ed="#T"/>hoc est secundum sui mutationem, set secundum mutationem rei, ut
            <lb ed="#T"/>quia Socrates surgit aut currit.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e707">
            <pc type="#pilcrow"/>Et ideo nota quod uerum et falsum sunt
            <lb ed="#T"/>in rebus ut subiecto, et sunt in oratione ut in signo. Vnde
            <pb ed="#T" n="6-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>equiuocatur modus essendi in, cum dicuntur uerum et falsum in
            <lb ed="#T"/>rebus esse, et in oratione. Et similiter equiuocatur <mentioned>susceptibile</mentioned>, cum dicitur
            <lb ed="#T"/>res susceptibilis uerum et falsum, et oratio susceptibilis uerum et falsum, sicut equi<lb ed="#T"/>uocatur
            <mentioned>susceptibile</mentioned> cum dicitur <mentioned>urina susceptibilis sanitatis</mentioned>, et <mentioned>animal
            <lb ed="#T"/>susceptibile sanitatis</mentioned>. Hec enim suscipit sanitatem quia
            <lb ed="#T"/>significat eam, illud uero quia est eius subiectum, et ita hoc proprium non <lb ed="#T"/>conuenit
              <choice>
                <sic>ratione</sic>
                <corr>oratione</corr>
              </choice>set substantie soli.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e756">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e758">
            <supplied>De quantitate</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e764">
            <pc type="#pilcrow"/>Quantitas aliud continuum,
            <lb ed="#T"/>aliud discretum. Est autem discreta, ut numerus et oratio. Vnde due
            <lb ed="#T"/>sunt species eius. Non enim est in numero aliquis communis terminus ad quem
            <lb ed="#T"/>partes numeri copulentur. Ut in X, V et V, aut tria et
            <lb ed="#T"/>septem ad nullum terminum copulantur, set semper discreta sunt et
            <lb ed="#T"/>separata. <pc type="#pilcrow"/>Est autem numerus multitudo ex unitatibus aggrega<lb ed="#T"/>ta,
            similiter in oratione sillabe non copulantur ad aliquem terminum,
            <lb ed="#T"/>set unaque separata est ab alia.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e786">
            <pc type="#pilcrow"/>Quantitatis autem conti<lb ed="#T"/>nue
            alia est linea, alia superficies, alia corpus, alia tempus, alia
            <lb ed="#T"/>locus. Vnde V sunt species eius. Quod autem linea sit continua patet
            <lb ed="#T"/>quia partes eius copulantur ad communem terminum, id est, ad punctum,
            <lb ed="#T"/>et partes superficiei ad lineam, et partes corporis ad superficiem.
            <lb ed="#T"/>Partes autem temporis ad nunc, ut preteritum et futurum ad pre<lb ed="#T"/>sens.
            Partes autem loci ad eundem terminum copulantur ad quem corporis particule.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e806">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e808">
            <supplied>De communitatibus substantie</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e814">
            <pc type="#pilcrow"/>Hiis uisis uidendum est de communitatibus
            <lb ed="#T"/>quantitatis. Prima communitas est quod quantitati nichil est con<lb ed="#T"/>trarium,
            ut bicubito, tricubito, uel superficiei nichil est con<lb ed="#T"/>trarium,
            quia contrarietas primo inest qualitatibus, et non omnibus, set qui<lb ed="#T"/>busdam.
            <pc type="#pilcrow"/>Quantitas autem non est qualitas, et propter hoc contrarietas
            <lb ed="#T"/>non est in quantitate.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e832">
            <pc type="#pilcrow"/>Item quantitas non suscipit magis et minus.
            <lb ed="#T"/>Non enim una linea est magis quantitas quam alia, et ternarius
            <lb ed="#T"/>non est magis numerus quam quaternarius.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e841">
            <pc type="#pilcrow"/>Item proprium est quantitatis secundum
            <lb ed="#T"/>eam equale et inequale dici, ut numerus est equalis uel inequa<lb ed="#T"/>lis
            alii numero, et corpus alii corpori et linea alii lin<lb ed="#T"/>ee,
            et ita de aliis.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e853">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e855">
            Sequitur de relatiuis
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e858">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad aliquid uero talia dicuntur quecumque hoc ipsum quod sunt
            <lb ed="#T"/>aliorum dicuntur, uel quomodolibet aliter ad aliud. <gap extent="12" unit="characters"/>
            <lb ed="#T"/>dii duplum, et dimidiu dupli dimidium, et predicatur filii
            <lb ed="#T"/>pater, et filius patris filius, et maius minore maius, et si<lb ed="#T"/>milis
            simili similis.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e874">
            <pc type="#pilcrow"/>Relatiuorum tres sunt species. Quedam dicuntur secundum
            <lb ed="#T"/>equiparantiam, ut que eodem nomine dicuntur, ut similis simili similis,
            <lb ed="#T"/>et equalis equali equalis, uicinus uicino uicinus. Alia
            <lb ed="#T"/>uero secundum subpositionem, ut seruus, subduplum, subtriplum, quia
            <lb ed="#T"/>ista subponuntur aliis, et alia superponuntur istis, ut dominus
            <lb ed="#T"/>superponitur seruo, et pater filio, et duplum dimidio. Seruus
            <lb ed="#T"/>uero subponitur domino, et filius patri, et dimidium siue subdu<lb ed="#T"/>plum
            quod idem est duplo.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e895">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e897">
            <supplied>De communitatibus relationis</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e903">
            <pc type="#pilcrow"/>Post hec autem sequntur communi<lb ed="#T"/>tates
            relationis, et prima est quod contrarietas est in relatione
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>ut uirtus est contraria uicio, cum utrumque eorum sit ad aliquid. Hec
            <lb ed="#T"/>autem non conuenit omni relationi. Duplo enim nichil est contrarium
            <lb ed="#T"/>neque triplo.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e919">
            <pc type="#pilcrow"/>Item relatiua suscipiuntur magis et minus, ut simile
            <lb ed="#T"/>dicitur magis et minus simile, et inequale similiter, set hoc non
            <lb ed="#T"/>conuenit omnibus relatiuis. Duplum enim non dicitur magis
            <lb ed="#T"/>et minus duplum, neque triplum, neque pater non dicitur magis
            <lb ed="#T"/>et minus pater.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e932">
            <pc type="#pilcrow"/>Item omnia relatiua dicuntur ad conuertentiam,
            <lb ed="#T"/>ut si pater est filius est, et econuerso. Et si dominus est, seruus est, et
            <lb ed="#T"/>si duplum est dimidium est.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e941">
            <pc type="#pilcrow"/>Item relatiua uidentur simul
            <lb ed="#T"/>esse natura. Similis enim sunt pater et filius, et duplum et dimidium.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e949">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Item omnia relatiua posita se ponunt et peremta se
            <lb ed="#T"/>perimunt, ut si duplum non est dimidium non est, et si pater
            <lb ed="#T"/>non est filius non est.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e959">
            <pc type="#pilcrow"/>Item alia diffinitio est talis re<lb ed="#T"/>latiuorum:
            ad aliquid sunt quibus hoc ipsum esse est ad aliud quodamodo
            <lb ed="#T"/>se habere, et hec diffinitio est proprie relatiuorum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e968">
            <pc type="#pilcrow"/>Item proprium relatiuorum
            <lb ed="#T"/>est quod siquis diffinite nouit unum, nouit et reliqum, ut
            <lb ed="#T"/>siquis nouit diffinite duplum, diffinite nouit cuius est du<lb ed="#T"/>plum.
            Ne<gap extent="5" unit="characters"/> enim in utrorumque rationibus utriusque uti.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e982">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e984">
            De qualitate
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e987">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Qualitas est secundum quam quales dicimur, ut secundum al<lb ed="#T"/>bedinem
            dicimur albi, et secundum colorem colorati,
            <lb ed="#T"/>et secundum iusticiam iusti.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e997">
            <pc type="#pilcrow"/>Qualitatis autem IIII sunt
            <lb ed="#T"/>species. Prima est habitus et dispositio. Differt habitus a dispositione,
            <lb ed="#T"/>quia habitus est permanentior, ut uirtutes et scientie. <pc type="#pilcrow"/>Scientia
            <lb ed="#T"/>enim difficile est mobilis nisi forte grandis fiat permu<lb ed="#T"/>tatio,
            uel ab egritudine, uel ab aliquo huius circa
            <lb ed="#T"/>scientem, uel habentem uirtutes. Iustitia enim, uel cast<lb ed="#T"/>itas
            non de facili permutantur. Dispositiones autem di<lb ed="#T"/>cuntur
            que de facili permutantur, ut calor frigiditas,
            <lb ed="#T"/>egritudo sanitas, et consimilia. Tamen habitus possunt dici dis<lb ed="#T"/>positiones,
            set non econuerso. Illi uero qui habitum habent quodammodo dis<lb ed="#T"/>positi
            sunt, uel melius, uel peius ad ea que habent. Dispositiones
            <lb ed="#T"/>autem non sunt habitus. Vnde habitus sic potest diffiniri: habitus est
            <lb ed="#T"/>qualitas difficile mobilis; dispositio uero est qualitas facile
            <lb ed="#T"/>mobilis.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1032">
            <pc type="#pilcrow"/>Secunda species qualitatis est naturalis potentia, uel
            <lb ed="#T"/>impotentia aliquid facile faciendi, uel patiendi, ut sanatiuus dicitur
            <lb ed="#T"/>eo quod habet naturalem potentiam ut nichil a quibuslibet patiatur; egro<lb ed="#T"/>tatiuus
            uero quod habet naturalem impotentiam patiendi, ut du<lb ed="#T"/>rum
            habet naturalem potentiam non cito seccandi. Curs<lb ed="#T"/>sores
            uero et pugillatores dicuntur similiter non quod exerceant
            <lb ed="#T"/>actus illos, set quia habent naturalem potentiam hoc facile faciendi.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1050">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Tertia species qualitatis est passio et passibilis quali<lb ed="#T"/>tas,
            ut ille qualitates que in <unclear reason="damage">sensibus</unclear> efficiunt passi<lb ed="#T"/>ones,
            ut in gustu dulcedo, amaritudo, et consimilia,
            <lb ed="#T"/>uel etiam ille qualitates sunt sub hac specie que ab aliquibus
            <pb ed="#T" n="6-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>passionibus generantur dificile mobilibus et permanenti<lb ed="#T"/>bus,
            siue enim nigredo ab aliqua passione generetur, siue ab
            <lb ed="#T"/>egritudine, uel ab estu qualitas dicitur.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1077">
            <pc type="#pilcrow"/>Quarta species qua<lb ed="#T"/>litatis
            est forma et circa aliquid constans figura, ut dispositio corporis
            <lb ed="#T"/>et triangulatio et rectitudo, et curuitas.
          </p>

          <p xml:id="phsl-t3-d1e1086">
            <pc type="#pilcrow"/>Qualia uero di<lb ed="#T"/>cuntur
            que secundum hoc denominatiue dicuntur, ut a gramatica gramaticus,
            <lb ed="#T"/>et a iustitia iustus, uel que dicuntur ab aliqua qualitate
            <lb ed="#T"/>non denominatiue. Et hoc est dupliciter, quia quedam dicuntur ab ali<lb ed="#T"/>qua
            qualitate non denominatiue eo quod nomen non est impositum
            <lb ed="#T"/>ipsi qualitati, ut curssor aut pugillator. <pc type="#pilcrow"/>Et nota
            <lb ed="#T"/>quod cursor aut pugillator dicuntur dupliciter, quia uno modo
            <lb ed="#T"/>dicitur cursor ab arte currendi, et pugillator ab arte
            <lb ed="#T"/> pugillatoria. Et sic sunt in primo genere qualitatis, quia iste
            <lb ed="#T"/> artes habitus sunt qui sunt sub primo genere qualitatis. <pc type="#pilcrow"/>Alio
            <lb ed="#T"/> autem modo dicitur cursor non quod habeat artem currendi, set quia habet
            <lb ed="#T"/> naturalem potentiam facile currendi, et pugillator non quod habeat
            <lb ed="#T"/>artem pugillatoriam, set quia habet naturalem potentiam ad
            <lb ed="#T"/>actum pugillandi, et isto modo dicuntur <unclear reason="damage">qualitates</unclear> istis na<lb ed="#T"/>turalibus
            potentiis, set non denominatiue eo quod nomine uero sunt
            <lb ed="#T"/>posita istis naturalibus potentiis a quibus dicuntur qualia, et
            <lb ed="#T"/>sic cursor et pugillator sunt in secundo genere qualitatis. Alia
            <lb ed="#T"/>autem dicuntur qualia non denominatiue quando nomen est impositum qualitati,
            <lb ed="#T"/>set quod dicitur quale secundum eam non participat id nomen, ut studio<lb ed="#T"/>sus
            a uirtute. Et sic sunt tres modi sumendi quale a qua<lb ed="#T"/>litate.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1143">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1145">
            <supplied>De proprietatibus qualitatis</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1151">
            <pc type="#pilcrow"/>Inest autem contrarietas in qualitatibus, ut albedo ni<lb ed="#T"/>gredini,
            iustitia iniustitie contraria sunt. Hoc autem non proprium qua<lb ed="#T"/>litatis
            quia non conuenit omni. <pc type="#pilcrow"/>Figura enim non habet contrarium,
            <lb ed="#T"/>neque aliquis medius color.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1164">
            <pc type="#pilcrow"/>Item si unum contrariorum fuerit quale,
            <lb ed="#T"/>reliqum est quale, ut iustitia iniustitie contrarium est; iu<lb ed="#T"/>stitia
            autem est qualitas; igitur iniustitia est qualitas et iustum
            <lb ed="#T"/>quale; igitur et iniustum quale.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1175">
            <pc type="#pilcrow"/>Item qualitas suscipit magis
            <lb ed="#T"/>et minus. Iustus enim magis et minus dicitur, et gramaticus et albus. set
            <lb ed="#T"/>hoc non est propriu qualitatis, quia quadratum non suscipit magis et
            <lb ed="#T"/>minus, neque circulus, siue quadrangulatio et circulatio.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1186">
            <pc type="#pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/>proprium est qualitatis secundum eam simile uel disimile dici, ut albus albo
            <lb ed="#T"/>similis dicitur, et
              <choice>
                <sic>iusto</sic>
                <corr>iustus</corr>
              </choice>iusto. Albus autem nigro disimilis dicitur.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1205">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1207">
            <supplied>De actione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1213">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Actio est secundum quam in id quod subicitur agere dicuntur, ut se<lb ed="#T"/>cans
            dicitur aliquis eo quod secat. Vnde sectio est actio, et secundum
            <lb ed="#T"/>sectionem agit secans in eo quod secatur. Et percussio est
            <lb ed="#T"/>actio. Proprium est actionis ex se inferre passionem. Re<lb ed="#T"/>cipit
            autem facere et pati contrarietas. Calefacere enim contrarium
            <lb ed="#T"/>est ei quod est frigidum et facere et calidum fieri et frigefieri,
            <lb ed="#T"/>et delectari et contristari.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1232">
            <pc type="#pilcrow"/>Item recipit magis et minus.
            <lb ed="#T"/>Calefacere enim magis et minus dicitur quod est agere et calefieri
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>similiter quod est pati, et delectari et contristari magis et minus.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1245">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1247">
            <supplied>De passione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1253">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Passio est effectus illatioque actionis, ut calefieri efficitur
            <lb ed="#T"/>et infertur a calefacere.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1261">
            Proprium est passionis primo
            <lb ed="#T"/>inferri ex actione.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1266">
            <pc type="#pilcrow"/>Item passio non est in agente, set in
            <lb ed="#T"/>patiente. De reliquis autem sufficiant modo dicta prius.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1274">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1276">
            <supplied>De oppositione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1282">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Dicitur autem alterum alteri opponi quadrupliciter. Oppositorum enim alia
            <lb ed="#T"/>sunt relatiue opposita, ut pater et filius, duplum et dimi<lb ed="#T"/>dium,
            aut dominus et seruus. <pc type="#pilcrow"/>Alia sunt priuatiue opposita, ut
            <lb ed="#T"/>priuatio et habitus, sicut uisus et cecitas, aut auditus et sur<lb ed="#T"/>ditas.
            <pc type="#pilcrow"/>Alia sunt contraria ut album et nigrum. <pc type="#pilcrow"/>Alia autem sunt contradic<lb ed="#T"/>torie
            opposita, ut affirmatio et negatio, ut <mentioned>sedet</mentioned>, <mentioned>non sedet</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1311">
            <pc type="#pilcrow"/>Que
            <lb ed="#T"/>autem sunt relatiua dictum est prius.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1318">
            <pc type="#pilcrow"/>Contraria autem sunt que sub eodem
            <lb ed="#T"/>genere posita maxime a se distant, et in eodem susceptibili
            <lb ed="#T"/>uicissim insunt nisi alterum inest a natura, ut albedo in
            <lb ed="#T"/>cigno, et nigredo in coruo. Caliditas autem non est in ig<lb ed="#T"/>ne
            ut accidens in subiecto, immo ut substantiale in eo cui est substantiale,
            <lb ed="#T"/>sicut sunt que cadunt in diffinitione alicuius non secundum predica<lb ed="#T"/>tionem,
            set potius ut principium, ut punctus in diffinitione linee, et
            <lb ed="#T"/>unitas in diffinitione numeri. Et iste modus essendi in continetur
            <lb ed="#T"/>sub quarto modo, secundum quod unaqueque pars diffinitionis est in
            <lb ed="#T"/>diffinitione, et in diffiniente, et sic ignis non est subiectum ca<lb ed="#T"/>liditatis
            et frigiditatis. Vnde caliditas est in materia
            <lb ed="#T"/>ignis, ut in subiecto, in igne
              <choice>
                <sic>uero</sic>
                <corr>non</corr>
              </choice>
            ut in subiecto, set ut in eo
            <lb ed="#T"/>cui est subicibile.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1358">
            Priuatiue autem opposita sunt que circa idem habent
            <lb ed="#T"/>fieri ordine irregressibili. Ab habitu est deuenire in pri<lb ed="#T"/>uationem
            et non econuerso. Impossibile est enim a priuatione fieri regre<lb ed="#T"/>ssum
            in habitum, ut cecitas et uisus habent fieri circa oculum,
            <lb ed="#T"/>et a uisu contingit fieri motum in cecitatem et non econuerso per
            <lb ed="#T"/>naturam.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1372">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1374">
            <supplied>De prius</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1380">
            <pc type="#pilcrow"/>Prius autem dicitur quadrupliciter. Primo modo et proprie dicitur aliquid prius
            <lb ed="#T"/>altero secundum tempus, prout aliquid dicitur antiquior ut ueterius altera
            <lb ed="#T"/> sicut homo habens quadraginta annos dicitur antiquior et senior
            <lb ed="#T"/>illo qui habet XX.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1391">
            <pc type="#pilcrow"/>Secundo autem modo dicitur prius quod non conuertitur secundum
            <lb ed="#T"/>subsistendi consequentia, ut unum prius est duobus, duobus enim
            <lb ed="#T"/>existentibus mox consequens est unum esse, ut si duo sunt
            <lb ed="#T"/>unum est, set non econuerso.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1402">
            <pc type="#pilcrow"/>Tertio autem modo dicitur prius secundum ordi<lb ed="#T"/>nem,
            ut in disciplinis principia priora sunt conclusionibus, et in gramatica
            <lb ed="#T"/>litere priores sunt sillabis, et in ordine proemium est ante narra<lb ed="#T"/>tionem
            per ordinem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1413">
            <pc type="#pilcrow"/>Quarto modo quod melius et honorabi<lb ed="#T"/>lius
            est dicitur prius. Consueuerunt enim plurimi ut honorabiliores et
            <lb ed="#T"/>magis dilectos dicant priores apud se.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1423">
            Preter IIII pre<lb ed="#T"/>dictos
            modos est alter modus prioris.
            <pc type="#pilcrow"/>Eorum enim que conuertuntur secundum
            <lb ed="#T"/>essentie consequentiam, et alterum est causa quodammodo alterius ut sit
            <lb ed="#T"/>digne prius natura dicitur, ut res est causa ueritatis orationis facte
            <lb ed="#T"/>de ipsa re, ut homine currere conuertitur cum hac oratione <mentioned>homo currit</mentioned>,
            <pb ed="#T" n="7-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>ut si homine currere est uerum <mentioned>homo currit</mentioned>, et econuerso. Res
            <lb ed="#T"/>enim est causa orationis uere de se facte. Oratio autem uera non est causa quod
            <lb ed="#T"/>res sit. Ab eo enim quod res est uel non est oratio uera, uel falsa
            <lb ed="#T"/>est.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1457">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1459">
            <supplied>De simul</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1465">
            <pc type="#pilcrow"/>Simul enim dicitur tribus modis: primo enim dicuntur simul
            <lb ed="#T"/>quorum generatio est in eodem tempore, neuter enim prius, neque post<lb ed="#T"/>erius,
            et hec dicuntur simul tempore.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1474">
            Secundo autem modo dicuntur simul que<lb ed="#T"/>cumque
            conuertuntur, et neutrum est causa alterius ut sit. Vt quelibet re<lb ed="#T"/>latiua,
            ut duplum et dimidium, et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1481">
            Ter<lb ed="#T"/>tio
            modo dicuntur simul quecumque econtrario condiuidunt aliquod genus,
            <lb ed="#T"/>ut homo, equs, leo et sic de aliis condiuidunt hoc genus animal;
            <lb ed="#T"/>et iste <unclear>differentie</unclear> diuisiue, ut rationale et irrationale. Isti autem modi ultime
            <lb ed="#T"/>dicuntur simul natura. Prius autem dicitur simul tempore.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1496">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1498">
            <supplied>De motu</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1504">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Motus species sunt sex: generatio, corruptio, augmentum,
            <lb ed="#T"/>diminutio, alteratio, secundum locum mutatio. Generatio
            <lb ed="#T"/>est exitus a non esse ad esse. Corruptio est progressus ab
            <lb ed="#T"/>esse ad non esse. <pc type="#pilcrow"/>Augmentum est preexistentis quantitatis addi<lb ed="#T"/>tamentum.
            <pc type="#pilcrow"/>Diminutio est preexistentis quantitatis minora<lb ed="#T"/>mentum.
            <pc type="#pilcrow"/>Alteratio est mutatio a contraria qualitate in contrariam
            <lb ed="#T"/>uel in mediam, ut cum aliquis premutatur ab albedine in ni<lb ed="#T"/>gredinem,
            uel in medios colores. <pc type="#pilcrow"/>Motus secundum locum est
            <lb ed="#T"/>mutatio ab uno loco in alterum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1536">
            <pc type="#pilcrow"/>Motus autem secundum locum
            <lb ed="#T"/>sex sunt species, siue differentie: sursum, deorsum, ante, retro, de<lb ed="#T"/>xtrorsum,
            sinistrorsum. Ad omnes enim has partes fit motus.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t3-Dd1e1546">
          <head xml:id="phsl-t3-Hd1e1548">
            <supplied>De habere</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1554">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Habere autem tribus modis dicitur. Primo modo habere aliquam qua<lb ed="#T"/>litatem,
            ut disciplinam, aut uirtutem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1562">
            <pc type="#pilcrow"/>Secundo modo
            <lb ed="#T"/>dicitur habere quantitatem, qua contingit ei qui habet magnitudinem, ut bicu<lb ed="#T"/>bitum,
            tricubitum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1571">
            <pc type="#pilcrow"/>Tertio modo dicitur habere ea que circa corpus
            <lb ed="#T"/>sunt, ut uestimentum, uel tunicam, aut in membro, aut in ma<lb ed="#T"/>nu
            annulum, et habitus isto tercio modo sumptus est unum de sex
            <lb ed="#T"/>predicamentis, et diffinitur sic: <pc type="#pilcrow"/>Habitus est corporum et eorum que
            <lb ed="#T"/>circa corpus sunt adiacentia, ut armatio, calciatio, et similiter
            <lb ed="#T"/>figurantur nomina in aliis, et secundum hanc adiacentiam hec dicuntur habere
            <lb ed="#T"/>illa uero haberi.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1591">
            <pc type="#pilcrow"/>Quarto autem modo habere membrum, ut habere manum uel
            <lb ed="#T"/>pedem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1599">
            <pc type="#pilcrow"/>Quinto habere contentum ut lagena habet uinum, aut
            <lb ed="#T"/>modius habet grana tritici.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1606">
            <pc type="#pilcrow"/>Sexto habere possessionem ut
            <lb ed="#T"/>domum aut agrum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t3-d1e1613">
            <pc type="#pilcrow"/>Septimo habere uxorem, et hoc ultimo modo
            <lb ed="#T"/>dicit <ref xml:id="phsl-t3-Rd1e1619"><name>Aristoteles</name></ref> quod iste modus alienissimus est in eo quod est habere, et
            <lb ed="#T"/>dicit quod modi alii aparebunt facte de eo quod est habere, set qui
            <lb ed="#T"/>consueuerunt dici omnes pene enumerati sunt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
