<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus VI: De subpositionibus</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Mário João Correia</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus VI: De subpositionibus</title>
          <date when="2019-06-06">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="7-r"/>
        <cb ed="#T" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsl-t6">
        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e102">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e104">
            <supplied>De eis que dicuntur</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e110">
            <lb ed="#T" n="40"/><pc type="pilcrow"/>Eorum que dicuntur quedam dicuntur cum cumplexione, ut <mentioned>homo currit</mentioned>, uel <mentioned>homo
            <lb ed="#T"/>albus</mentioned>; quedam sine complexione, ut <mentioned>homo</mentioned> qui est terminus incom<lb ed="#T"/>plexus.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e129">
            <pc type="pilcrow"/>Terminorum autem incomplexorum, uniusquisque aut si<lb ed="#T"/>gnificat
            substantiam, aut qualitatem, aut quantitatem, aut
            <lb ed="#T"/>ad aliquid, aut facere, aut pati, et sic de aliis.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e139">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e141">
            <supplied>De significatione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e147">
            Significatio
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>termini pro ut hic sumitur est rei per uocem secundum pla<lb ed="#T"/>citum
            representatio, quare cum omnis res aut sit uniuersalis, aut
            <lb ed="#T"/>particularis, oportet dictiones non significantes uniuersale aut particulare non significa<lb ed="#T"/>re
            aliquid, et sic non esse terminum pro ut hic sumitur terminus,
            <lb ed="#T"/>ut signa uniuersalia, uel particularia.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e163">
            <pc type="pilcrow"/>Significationis alia est rei substantiue
            <lb ed="#T"/>et hec fit per nomen substantiuum, ut <mentioned>homo</mentioned>; alia est rei adiectiue
            <lb ed="#T"/>et hec fit per nomen adiectiuum, uel per uerbum, ut <mentioned>albus</mentioned>, uel <mentioned>currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Quia proprie non est significatio adiectiua, uel substantiua, set aliquid si<lb ed="#T"/>gnificatur
            adiectiue, uel substantiue, quia adiectiuatio uel substantiuatio
            <lb ed="#T"/><gap extent="2" unit="characters"/> sunt modi rerum que significantur, et non significationis. Nomina uero substan<lb ed="#T"/>tiua
            dicuntur subponere; nomina uero adiectiua et uerba dicuntur copulare.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e192">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e194">
            <supplied>De subpositione et copulatione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e200">
            <pc type="pilcrow"/>Subpositio est acceptio termini substantiui pro aliquo. Differunt
            <lb ed="#T"/>autem subpositio et significatio, quia significatio est per impositionem uocis ad rem
            <lb ed="#T"/>significandam. <pc type="pilcrow"/>Subpositio uero est acceptio ipsius termini iam si<lb ed="#T"/>gnificantis
            rem pro aliquo, ut cum dicitur <mentioned>homo currit</mentioned>, iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subpo<lb ed="#T"/>nit
            pro Socrate et pro Platone et sic de aliis. Quare significatio est prior
            <lb ed="#T"/>subpositione, nec sunt eiusdem quia significare est uocis, subpositione uero
            <lb ed="#T"/>termini iam quasi <unclear reason="damage">compositi</unclear> ex uoce et significatione. Ergo subpositio non est
            <lb ed="#T"/>significatio.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e232">
            <pc type="pilcrow"/>Copulatio est adiectiua termini acceptio pro aliquo.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e238">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e240">
            <supplied>De subpositionis diuisione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e246">
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Subpositionis alia est communis, alia est discreta. Subpositio co<lb ed="#T"/>mmunis
            est que fit per terminum communem, ut <mentioned>homo</mentioned>. Subpositio dis<lb ed="#T"/>creta
            est que fit per terminum discretum, ut <mentioned>Socrates</mentioned>, uel <mentioned>iste homo</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e266">
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>Item subpositionum communium alia est naturalis, alia accidentalis. Natura<lb ed="#T"/>lis
            subpositio est acceptio termini communis pro omnibus a quibus est aptus
            <lb ed="#T"/>natus participari, ut <mentioned>homo</mentioned> per se sumptus de natura sua subponit
            <lb ed="#T"/>pro omnibus hominibus qui fuerunt, et pro omnibus qui sunt, et pro omnibus qui
            <lb ed="#T"/>erunt.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e284">
            <pc type="pilcrow"/>Accidentalis autem subpositio est acceptio termini communis pro eis pro
            <lb ed="#T"/>quibus exigit adiunctum, ut <mentioned>homo est</mentioned>. Iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subponit pro presen<lb ed="#T"/>tibus.
            Cum autem dicitur <mentioned>homo fuit</mentioned>, subponit pro preteritis. Cum uero dicitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo erit</mentioned>, subponit pro futuris. Et ita diuersas subpositiones secundum diuer<lb ed="#T"/>sitatem
            eorum que ei adiunguntur.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e310">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e312">
            <supplied>De subpositionis accidentalis diuisione</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e318">
            <pc type="pilcrow"/>Accidentalium subpositionum alia
            <lb ed="#T"/>est simplex, alia particularis. Simplex subpositio est acceptio termini communis
            <lb ed="#T"/>pro re uniuersali significata per ipsum, ut cum dicitur <mentioned>homo est species</mentioned> uel <mentioned>animal
            <lb ed="#T"/>est genus</mentioned>, iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subponit pro homine in communi, et non pro aliquo
            <lb ed="#T"/>inferiorum, et iste terminus <mentioned>animal</mentioned> pro animali in communi, et non pro aliquo in<lb ed="#T"/>feriorum,
            et similiter de quolibet nomen communi, ut <mentioned>risibile est proprium</mentioned>, <mentioned>rationale
            <lb ed="#T"/>est differentia</mentioned>, <mentioned>album est accidens</mentioned>.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e360">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e362">
            <supplied> De subpositione simplici</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e368">
            <pc type="pilcrow"/>Item subpositionum simpli<lb ed="#T"/>cium
            alia est termini communis in subiecto positi, alia est termini communis positi
            <lb ed="#T"/>a parte predicati affirmatiui, ut <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>, iste terminus <mentioned>animal</mentioned> in predicato
            <lb ed="#T"/>positus simplicem habet subpositionem. Alia est termini communis posi<lb ed="#T"/>ti
            post dictionem exceptiuam, ut <mentioned>omne animal preter hominem est irrationale</mentioned>. Hic
            <lb ed="#T"/>enim iste terminus <mentioned>hominem</mentioned> simplicem habet subpositionem. Vnde non sequitur <mentioned>omne
            <lb ed="#T"/>animal preter hominem est irrationale; ergo omne animal preter hunc hominem</mentioned>; set est
            <lb ed="#T"/>ibi figura procedendo dictionis a simplici ad personalem. Similiter hic:
            <pb ed="#T" n="7-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo est species; ergo aliquis homo est species</mentioned>. Et hic: <mentioned>omnis <add place="above-line">homo</add> est animal,
            <lb ed="#T"/>ergo omnis homo est hoc animal</mentioned>. In omnibus fit processus a simplici
            <lb ed="#T"/>ad personalem.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e423">
            <pc type="pilcrow"/>Quod autem terminus in predicato positus simpliciter
            <lb ed="#T"/>teneatur, patet cum dicitur <mentioned>omnium contrariorum eadem est disciplina</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Nisi enim iste terminus <mentioned>disciplina</mentioned> simplicem haberet subpositionem falsa
            <lb ed="#T"/>esset, quia nulla particularis disciplina est omnium contrariorum. <pc type="pilcrow"/>Medi<lb ed="#T"/>cina
            non est disciplina omnium contrariorum, set solum sani et egri,
            <lb ed="#T"/>et gramatica solum congrui et incongrui, et ita de aliis.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e448">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e450">
            <supplied>De subpositione personali</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e456">
            <pc type="pilcrow"/>Personalis
            <lb ed="#T"/>subpositio est acceptio termini communis per suis inferioribus, ut cum
            <lb ed="#T"/>dicitur <mentioned>homo currit</mentioned>, iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subponit pro suis inferioribus.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e471">
            <pc type="pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/>personalium subpositionum alia determinata, alia confusa.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e478">
            <pc type="pilcrow"/>Determinata subpositio
            <lb ed="#T"/>est qua habet terminus communis indefinite sumptus, uel cum signo
            <lb ed="#T"/>particulari, ut <mentioned>homo currit</mentioned>, uel <mentioned>aliquis homo currit</mentioned>, et dicitur utraque istarum determinata,
            <lb ed="#T"/>quia licet in utraque iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subponat pro omni homine, tamen
            <lb ed="#T"/>uno homine currente uere sunt. Aliud enim est subpositione, et aiud reddere
            <lb ed="#T"/><unclear>locutionem</unclear> ueram pro aliquo.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e505">
            <pc type="pilcrow"/>In predictis enim iste terminus <mentioned>homo</mentioned> subponit pro
            <lb ed="#T"/>omni homine tam currente quam non currente, set reddit locutionem ueram
            <lb ed="#T"/>pro currente tantum.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e518">
            <pc type="pilcrow"/>Quod autem utraque illarum sit determinata patet, quia
            <lb ed="#T"/>cum dicitur <mentioned>animal est Plato, animal est Socrates et sic de aliis; ergo animal est
            <lb ed="#T"/>omnis homo</mentioned>, hic est figura dictionis a pluribus determinatis ad unam,
            <lb ed="#T"/>et ita terminus communis indefinite sumptus habet determinatam subpositionem,
            <lb ed="#T"/>et similiter cum signo particulari.
          </p>

          <p xml:id="phsl-t6-d1e534">
            <pc type="pilcrow"/>Confusa subpositio est acceptio
            <lb ed="#T"/>termini communis pro pluribus mediante signo uniuersali, ut cum dicitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>omnis homo est animal</mentioned>, iste terminus <mentioned>homo</mentioned> mediante signo uniuersali tenetur
            <lb ed="#T"/>pro pluribus quia pro quolibet suo subposito.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e550">
            <pc type="pilcrow"/>Item confusarum subpo<lb ed="#T"/>sitionum,
            <pc type="pilcrow"/>alia est confusa neccessitate signi, uel modi; <pc type="pilcrow"/>alia uero
            <lb ed="#T"/>confusa neccessitate rei, ut cum dicitur <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>, <pc type="pilcrow"/>iste terminus
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo</mentioned> necessitate signi confunditur siue distribuitur pro quolibet
            <lb ed="#T"/>suo subposito, et cum unusquisque homo suam habeat essentiam, ideo
            <lb ed="#T"/>hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> tenetur neccessitate rei pro tot essentiis pro quot
            <lb ed="#T"/>hominibus homo. Et cum unicuique homini sua insit animalitas, ideo
            <lb ed="#T"/>necessitate rei tenetur animal pro tot animalibus, pro quot hominibus
            <lb ed="#T"/>homo, et pro quot essentiis hoc uerbum <mentioned>est</mentioned>. Vnde iste terminus homo dicitur
            <lb ed="#T"/>confuse subpositione mobiliter et distributiue. set confuse et di<lb ed="#T"/>stributiue
            subponit quia tenetur pro omni homine. <pc type="pilcrow"/>Mobiliter quia licet
            <lb ed="#T"/>
              <choice>
                <sic>decessum</sic>
                <corr>decensum</corr>
              </choice>fieri sub eo, ut <mentioned>omnis homo, ergo Socrates</mentioned>; uel <mentioned>omnis homo; ergo
            <lb ed="#T"/>Plato</mentioned>. set iste terminus <mentioned>animal</mentioned> dicitur confundi immobiliter, quia non licet decensum
            <lb ed="#T"/>fieri sub eo, ut <mentioned>omnis homo est animal; ergo omnis homo est hoc animal</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Set est in processus a simplici ad personalem, sicut hic: <mentioned>homo est dig<lb ed="#T"/>nissima
            creaturarum; ergo aliquis homo</mentioned>, uel <mentioned>rosa est pulcherimus
            <lb ed="#T"/>flos florum; ergo aliqua rosa</mentioned>. Set in hoc differunt.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e638">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e640">
            <supplied>Dubia</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e646">
            <pc type="pilcrow"/>Ne
            <lb ed="#T"/>uideatur oppositum quod dictum est quod in hac <mentioned>omnis homo est
            <lb ed="#T"/>animal</mentioned>, iste terminus animal in predicato positus habet simplicem sub<lb ed="#T"/>positionem
            cum prius diceretur quod habeat confusam quia secundum quod genus
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>predicatur ibi de specie, et iste terminus <mentioned>animal</mentioned> tenetur pro ipso communi
            <lb ed="#T"/>quod est genus, sic habet simplicem subpositionem. Secundum autem quod ipsa natura
            <lb ed="#T"/>communis ipsius generis multiplicatur per subposita hominis sic dicitur
            <lb ed="#T"/>habere confusam non mobiliter, set immobiliter.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e674">
            <pc type="pilcrow"/>Subpositio autem confusa
            <lb ed="#T"/>mobiliter non potest in simul esse cum simplici, neque secundum idem, neque secundum
            <lb ed="#T"/>diuersa, set subpositio confusa imobiliter potest in simul esse cum simpli<lb ed="#T"/>ci
            non secundum idem, set secundum diuersa, ut dictum est.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e685">
            <pc type="pilcrow"/>Et sic oportet sol<lb ed="#T"/>uere
            contrarietatem que apparebat sustinentibus quod terminus communis in
            <lb ed="#T"/>predicato positus habet simplicem subpositionem, et confunderetur im<lb ed="#T"/>mobiliter
            signo uniuersali affirmatiuo existente in subiecto, ut <mentioned>omnis
            <lb ed="#T"/>homo est animal</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e701">
            <pc type="pilcrow"/>Set ego credo impossibile esse terminum comunem in predicato
            <lb ed="#T"/>positum confundi immobiliter, uel mobiliter signo uniuersali afirmatiuo
            <lb ed="#T"/>posito in substantia, ut <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>, et consimilibus, <pc type="pilcrow"/>quia ut uult
            <lb ed="#T"/><ref xml:id="phsl-t6-Rd1e716"><name>Porphirius</name></ref>, omne quod de aliquo predicatur, aut est maius eo, aut equa<lb ed="#T"/>le
            ipsi de quo predicatur. Et intendit de predicatione per se. <pc type="pilcrow"/>Set in
            <lb ed="#T"/>hac <mentioned>omnis homo est animal</mentioned> est predicatio per se, et non predicatur equale;
            <lb ed="#T"/>ergo predicatur maius, set non accidentale, ergo substantiale, siue essentiale;
            <lb ed="#T"/>ergo genus uel differentia; non differentia; ergo genus. Set natura generis multiplicata
            <lb ed="#T"/>mobiliter, uel immobiliter non est genus; ergo cum dicitur <mentioned>omnis homo est
            <lb ed="#T"/>animal</mentioned>, cum ibi predicetur genus, non est possibile terminum commune multipli<lb ed="#T"/>cari
            mobiliter, neque immobiliter qui significat natura generis, quia iam non esset
            <lb ed="#T"/>genus, sicut si homo confunditur mobiliter uel immobiliter iam non
            <lb ed="#T"/>est species.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e750">
            <pc type="pilcrow"/>Item hoc idem uidetur per <ref xml:id="phsl-t6-Rd1e754"><name>Aristotelem</name> in <title>primo Topicorum</title></ref>,
            <lb ed="#T"/>dicit enim quod necesse est omne quod de aliquo predicatur, aut conuersim
            <lb ed="#T"/>predicari de eo, aut non. Si conuersim diffinitio est uel proprium;
            <lb ed="#T"/>si autem non conuersim predicatur de re, aut cadit in diffinitione
            <lb ed="#T"/>rei, aut non; si non, tunc est accidens; si cadit in diffinitione
            <lb ed="#T"/>aut est genus, aut differentia. <pc type="pilcrow"/>Et intendit ibi <ref xml:id="phsl-t6-Rd1e774"><name>Aristoteles</name></ref> quod sit predi<lb ed="#T"/>catio
            recta, et subiciatur species secundum se uel multiplicata.
            <lb ed="#T"/>Set in hac <mentioned>omnis homo est animal</mentioned> est predicatio recta, et subicitur <mentioned>homo</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>et non predicatur equale, uel accidens; ergo predicatur genus, uel differentia; set non
            <lb ed="#T"/>differentia; ergo genus, et sic reddit quod prius. <pc type="pilcrow"/>Quare non est possibile terminum
            <lb ed="#T"/>communem in predicato positum confundi neque mobiliter neque immobiliter.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e798">
            <pc type="pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/>totum uniuersale quod est genus, et totum in quantitate ex opposito se
            <lb ed="#T"/>habent. Set totum in quantitate dupliciter est, <pc type="pilcrow"/>quia est quodam totum in quantitate
            <lb ed="#T"/>completum, ut ubicumque confunditur terminus communis mobiliter, et est aliud totum
            <lb ed="#T"/>in quantitatem incompletum, uel diminutum, ut ubicumque confunditur terminus
            <lb ed="#T"/>communis immobiliter, quia si multiplicaretur terminus communis simpliciter, et simpliciter
            <lb ed="#T"/>fit totum in quantitate; si quodammodo et quodammodo; ergo si impossibile est totum
            <lb ed="#T"/>in quantitate esse genus inquantum huius, non est possibile terminum communem positum
            <lb ed="#T"/>in predicato confundi ut dicebant.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e822">
            <pc type="pilcrow"/>Item comparatio illa secundum quam
            <lb ed="#T"/>inferiora reducitur in suum superius opposita est illi comparationi
            <lb ed="#T"/>secundum quam superius diuiditur in inferiora. Set secundum primam sumitur commune
            <lb ed="#T"/>in ratione communis, sic enim ipsum commune in se omnia continet que sub
            <pb ed="#T" n="8-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>ipso sunt. Secundum alteram sumitur multipliciter siue confuse commune
            <lb ed="#T"/>pro omnibus, siue pro quibusdam; ergo si genus stat per se in ratione communis
            <lb ed="#T"/>non est possibile ipsum multiplicari in inquantum huius, et omnia ista
            <lb ed="#T"/>concedimus.
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsl-t6-Dd1e847">
          <head xml:id="phsl-t6-Hd1e849">
            <supplied>Solutio</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e855">
            <pc type="pilcrow"/>Causa uero propter quam mouentur facilis est ad sol<lb ed="#T"/>uendum.
            Dicunt enim quod cum dicitur <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>, cum unicuique homini
            <lb ed="#T"/>respondeat sua essentia et sua animalitas eo quod non est possibile
            <lb ed="#T"/>esse hominem quin sit animal; ergo iste terminus <mentioned>animal</mentioned> tenebitur pro
            <lb ed="#T"/>tot animalibus pro quot hominibus iste terminus <mentioned>homo</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e878">
            <pc type="pilcrow"/>Dicimus enim quod in
            <lb ed="#T"/>hoc argumento nulla est apparentia. <pc type="pilcrow"/>Cum enim dico <mentioned>omnis
            <lb ed="#T"/>homo est albus</mentioned>, uel <mentioned>omnis homo est niger</mentioned>, cum impossibile est esse homine quin
            <lb ed="#T"/>sit animal, necesse est quod tot animalia, siue tot animalitates in<lb ed="#T"/>telligantur
            in subiecto, quot sunt homines pro quibus tenetur iste terminus
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e904">
            <pc type="pilcrow"/>Tamen fatuum est dicere quod multitudo illarum animalitatum sit
            <lb ed="#T"/>ibi ex multiplicatione predicati, cum ibi predicetur <mentioned>album</mentioned>, uel
            <lb ed="#T"/><mentioned>nigrum</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>Vnde dico quod quia <mentioned>homo</mentioned> constituitur logice loquendo non
            <lb ed="#T"/>naturaliter ex <mentioned>animali</mentioned> et <mentioned>rationali</mentioned>; ideo est quod homo de se habet <mentioned>animal</mentioned>. Vnde cum mul<lb ed="#T"/>tiplicetur
            in se <mentioned>homo</mentioned> habet multiplicationem illarum animalita<lb ed="#T"/>tum.
            <pc type="pilcrow"/>Cum dico <mentioned>omnis homo est albus</mentioned>, uel <mentioned>omnis homo est niger,</mentioned> et
            <lb ed="#T"/>nullo modo habet has animalitates a predicato.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e953">
            <pc type="pilcrow"/>Similiter est in proposito
            <lb ed="#T"/>cum predicatur genus, ut <mentioned>omnis homo est animal</mentioned>. <pc type="pilcrow"/>In hac enim propositione subicitur <mentioned>homo</mentioned>
            <lb ed="#T"/>in quo intelligitur multitudo illarum animalitatum, ut dictum est, et
            <lb ed="#T"/>predicatur hoc genus <mentioned>animal</mentioned> quod nullo modo confunditur neque mobiliter, neque im<lb ed="#T"/>mobiliter;
            set stat ibi pro ipsa essentia generis que predicatur de pluribus.
            <lb ed="#T"/>Vnde <mentioned>animal</mentioned> predicatur, et <mentioned>animal</mentioned> intelligitur in subiecto, sicut hic: <mentioned>omne animal rationale
            <lb ed="#T"/>mortale est animal</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e993">
            <pc type="pilcrow"/>Similiter dico quod hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> non confunditur neque
            <lb ed="#T"/>mobiliter, neque immobiliter, quia quod animal esset, uel existeret in homine, hoc
            <lb ed="#T"/>habebat ipsum subiectum de se ante quam in propositione subiceretur predicato
            <lb ed="#T"/>accidentali uel essentiali.
          </p>
          <p xml:id="phsl-t6-d1e1007">
            <pc type="pilcrow"/>Et per hoc destruimus quandam diuisionem antecedentem
            <lb ed="#T"/>hanc, scilicet, subpositionum confusarum alia est confusa necessitate modi uel
            <lb ed="#T"/>signi, alia uero necessitate rei. Dicimus quod omnis confusio
            <lb ed="#T"/>est necessitate modi, sicut enim hic: <mentioned>omne animal rationale mortale est animal</mentioned>, iste terminus
            <lb ed="#T"/><mentioned>animal</mentioned> tenetur uirtute signi pro omni eo animali quod est homo. Similiter et hic:
            <lb ed="#T"/><mentioned>omnis homo est animal</mentioned>. Et iste terminus <mentioned>homo</mentioned> tenetur non solum pro omni homine, set
            <lb ed="#T"/>pro omni animali quod est homo. Et ideo est quod tot sunt ibi animalitates
            <lb ed="#T"/>quot humanitates naturaliter loquendo, quia eadem humanitas est secundum
            <lb ed="#T"/>uiam logices non nature in quolibet indiuiduo hominis, sicut homo in
            <lb ed="#T"/><unclear>communi</unclear> idem. Vnde quod sit animalitas hec uel illa, hoc est ratione materie.
            <lb ed="#T"/><pc type="pilcrow"/>In uia enim nature humanitas mea per se alia est ab humanitate
            <lb ed="#T"/>tua, sicut anima mea per quam est humanitas mea in me, alia
            <lb ed="#T"/>est ab anima tua per quam causatur humanitas tua in te, et propter hoc
            <lb ed="#T"/>signum, siue modus confundendo <mentioned>hominem</mentioned> non confundit <mentioned>animal</mentioned>, set <mentioned>animal</mentioned> contrac<lb ed="#T"/>tum
            ad <mentioned>hominem</mentioned> per suas differentias. Vnde omnis confusio est necessitate
            <lb ed="#T"/>signi, uel modi.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
